-DOCSTART- -X- O O
Alcedo_vol_1-0051 O
aumento O
, O
ni O
diminución O
; O
viven O
en O
él O
172 O
familias O
de O
Indios O
, O
y O
dista O
7 O
leguas O
al O
N O
de O
su O
Cabecera. O
§§§id_00441§§§ O
-DOCSTART- -X- O O
ALKANSAS O
, O
Nación O
de O
Indios O
Salvages O
del O
Canadá B-LOC
ó O
Nueva B-LOC
Francia I-LOC
, O
situada O
en O
33 O
grad. O
de O
latit. O
sept. O
á O
la O
parte O
occid. O
del O
rio O
Misisipi B-LOC
. O
§§§id_00442§§§ O
-DOCSTART- -X- O O
ALLAUCA O
, O
Pueblo O
de O
la O
Provincia O
y O
Corregimiento O
de O
Yauyos B-LOC
, O
en O
el O
Perú B-LOC
, O
anexo O
al O
Curato O
de O
Tauripampa B-LOC
. O
§§§id_00443§§§ O
-DOCSTART- -X- O O
ALLCA O
, O
Provincia O
antigua O
del O
Reyno O
del O
Perú B-LOC
, O
al O
Poniente O
del O
Cuzco B-LOC
: O
estos O
Indios O
bárbaros O
hicieron O
una O
grande O
y O
porfiada O
resistencia O
á O
Manco B-PER
Capac I-PER
, O
IV. O
Emperador O
de O
los O
Incas O
, O
llamado O
el O
Conquistador O
, O
favorecidos O
de O
la O
aspereza O
del O
terreno O
, O
que O
abunda O
de O
bosques O
, O
montes O
y O
lagos O
, O
como O
también O
de O
minas O
de O
oro O
y O
plata. O
§§§id_00444§§§ O
-DOCSTART- -X- O O
ALLEGHENI O
, O
Villa O
de O
la O
Provincia O
y O
Colonia O
de O
Pensilvania B-LOC
, O
en O
que O
tenían O
un O
fuerte O
y O
establecimiento O
los O
Ingleses B-ORG
: O
está O
á O
la O
orilla O
del O
Ohio B-LOC
, O
también O
la O
llaman O
la O
Vieslle. O
§§§id_00445§§§ O
-DOCSTART- -X- O O
ALLEGUIPPES O
, O
Pueblo O
de O
la O
Provincia O
y O
Colonia O
de O
Virginia B-LOC
, O
en O
el O
Condado O
de O
Hampshire B-LOC
situado O
á O
orilla O
del O
rio O
Yauyaugani B-LOC
, O
y O
en O
su O
boca O
para O
entrar O
en O
el O
de O
Monangahela B-LOC
. O
§§§id_00446§§§ O
-DOCSTART- -X- O O
ALLEMANDS O
, O
Pueblo O
# O
# O
de O
la O
Provincia O
y O
Gobierno O
de O
la O
Luisiana B-LOC
, O
á O
orilla O
del O
rio O
Misisipi B-LOC
, O
entre O
este O
y O
la O
Laguna O
Ovachas B-LOC
. O
§§§id_00447§§§ O
-DOCSTART- -X- O O
ALLENS O
, O
Ciudad O
de O
la O
Provincia O
y O
Colonia O
de O
Nueva B-LOC
Jersey I-LOC
, O
en O
el O
Condado O
de O
Burlington B-LOC
. O
§§§id_00448§§§ O
-DOCSTART- -X- O O
ALLIGATOR O
, O
Bahía O
de O
) O
en O
la O
Costa O
del O
Sur O
de O
la O
Isla O
de O
Jamayca B-LOC
. O
§§§id_00449§§§ O
-DOCSTART- -X- O O
Tiene O
el O
mismo O
nombre O
un O
rio O
de O
la O
Carolina B-LOC
Sept I-LOC
. O
en O
el O
Partido O
de O
Hyde B-LOC
; O
corre O
al O
N O
y O
sale O
al O
mar O
en O
el O
estrecho O
de O
Albemarie B-LOC
. O
§§§id_00450§§§ O
-DOCSTART- -X- O O
ALLIUITAS O
, O
Pueblo O
de O
la O
Isla O
de O
Cuba B-LOC
, O
en O
la O
Costa O
del O
N O
, O
entre O
los O
de O
Matanillas B-LOC
y O
Manatí B-LOC
. O
§§§id_00451§§§ O
-DOCSTART- -X- O O
ALMACEN O
, O
del O
Rey O
) O
Pueblo O
de O
la O
Provincia O
y O
Corregimiento O
de O
Cañete B-LOC
en O
el O
Perú B-LOC
, O
situado O
en O
la O
Costa O
, O
frente O
de O
las O
Islas O
de O
Chincha B-LOC
. O
§§§id_00452§§§ O
-DOCSTART- -X- O O
ALMAGRO O
, O
Santiago O
de O
) O
Pueblo O
de O
la O
Provincia O
y O
Corregimiento O
de O
Cañete B-LOC
, O
en O
el O
Perú B-LOC
, O
fundado O
por O
el O
Conquistador O
Diego B-PER
de I-PER
Almagro I-PER
, O
el O
año O
de O
1536 O
, O
en O
el O
valle O
Chincha B-LOC
por O
competir O
al O
Marqués O
Don O
Francisco B-PER
Pizarro I-PER
, O
que O
habia O
fundado O
la O
Ciudad O
de O
Lima B-LOC
, O
y O
por O
obsequio O
á O
su O
Patria O
y O
appellido O
: O
tuvo O
título O
de O
Ciudad O
, O
pero O
poco O
tiempo O
después O
se O
vio O
precisado O
á O
abandonarla O
viendo O
que O
no O
pasaba O
de O
un O
Pueblo O
reducido. O
Alcedo_vol_1-0052 O
@ O
@ O
@ O
§§§id_00453§§§ O
-DOCSTART- -X- O O
# O
ALMAGUER O
, O
Ciudad O
de O
la O
Provincia O
y O
Gobierno O
de O
Popayán B-LOC
, O
en O
el O
Reyno O
de O
Quito B-LOC
, O
fundada O
por O
el O
Capitán O
Alonso B-PER
de I-PER
Fuenmayor I-PER
, O
el O
año O
1543 O
, O
en O
la O
cumbre O
de O
un O
montecillo O
, O
que O
está O
en O
medio O
de O
una O
llanura O
, O
llamado O
Guachicono B-LOC
, O
fértil O
en O
trigo O
, O
maíz O
, O
cebada O
, O
frutas O
, O
y O
algún O
ganado O
; O
es O
de O
temperamento O
benigno O
y O
templado O
, O
y O
en O
su O
distrito O
tiene O
algunas O
minas O
de O
oro O
; O
está O
7 O
leguas O
al O
S O
de O
Popayán B-LOC
. O
Lat. O
aust. O
§§§id_00454§§§ O
-DOCSTART- -X- O O
ALMAS O
, O
Real O
del O
rio O
de O
las O
) O
Pueblo O
y O
Real O
de O
minas O
de O
oro O
de O
los O
Portugueses B-ORG
, O
en O
el O
territorio O
de O
los O
Indios O
Guayazas B-ORG
y O
Reyno O
del O
Brasil B-LOC
, O
situado O
á O
orilla O
del O
rio O
y O
Cabecera O
de O
Tocantines B-LOC
. O
§§§id_00455§§§ O
-DOCSTART- -X- O O
Tiene O
el O
mismo O
nombre O
un O
rio O
del O
propio O
Reyno O
y O
territorio O
, O
que O
nace O
en O
la O
sierra O
, O
cerca O
de O
la O
Villaboa B-LOC
, O
al O
S O
, O
corre O
al O
E O
, O
y O
torciendo O
luego O
su O
curso O
á O
aquel O
rumbo O
, O
entra O
en O
el O
de O
Tocantines B-LOC
. O
§§§id_00456§§§ O
-DOCSTART- -X- O O
ALMENAS O
, O
Río O
de O
la O
Provincia O
y O
Corregimiento O
de O
Arequipa B-LOC
, O
en O
el O
Perú B-LOC
, O
junto O
á O
la O
Punta O
de O
Chile B-LOC
. O
§§§id_00457§§§ O
-DOCSTART- -X- O O
ALMERIA O
, O
Pueblo O
de O
la O
jurisdicción O
y O
Gobierno O
de O
Vera B-LOC
Cruz I-LOC
, O
en O
Nueva B-LOC
España I-LOC
, O
situado O
en O
la O
Costa O
, O
á O
la O
boca O
del O
rio O
Noadan B-LOC
. O
§§§id_00458§§§ O
-DOCSTART- -X- O O
ALMIRANTE O
, O
Pueblo O
# O
# O
de O
la O
Provincia O
y O
Capitanía O
de O
Parayba B-LOC
, O
en O
el O
Brasil B-LOC
, O
situado O
á O
la O
orilla O
del O
rio O
Aracay B-LOC
. O
§§§id_00459§§§ O
-DOCSTART- -X- O O
Tiene O
el O
mismo O
nombre O
una O
Bahía O
en O
la O
Costa O
de O
la O
Provincia O
y O
Gobierno O
de O
Veragua B-LOC
, O
Reyno O
de O
Tierra B-LOC
Firme I-LOC
, O
y O
al O
O O
del O
Escudo B-LOC
, O
llamada O
así O
por O
haberla O
descubierto O
el O
Almirante O
Don O
Christóbal B-PER
Colon I-PER
en O
su O
quarto O
viage O
: O
tiene O
á O
la O
entrada O
muchos O
Islotes O
y O
peñascos O
, O
donde O
estuvo O
para O
perderse O
su O
descubridor. O
§§§id_00460§§§ O
-DOCSTART- -X- O O
Un O
Rio O
en O
la O
Provincia O
y O
Gobierno O
de O
la O
Florida B-LOC
, O
que O
corre O
al O
SE O
, O
y O
sale O
al O
mar O
en O
la O
Bahía O
de O
Panzacola B-LOC
. O
§§§id_00461§§§ O
-DOCSTART- -X- O O
ALMOLOIA O
, O
San O
Pedro O
de O
) O
Pueblo O
de O
la O
Cabecera O
de O
Partido O
, O
y O
Alcaldía O
mayor O
de O
Zultepec B-LOC
, O
en O
Nueva B-LOC
España I-LOC
, O
situado O
en O
un O
espacioso O
llano O
, O
muy O
ameno O
, O
abundante O
de O
aguas O
, O
y O
de O
templado O
temperamento O
: O
tiene O
77 O
familias O
de O
Indios O
, O
y O
es O
anexo O
al O
Curato O
de O
Temascaltepec B-LOC
: O
dista O
de O
su O
Capital O
3 O
leguas O
al O
O O
, O
y O
un O
quarto O
al O
S O
E. O
§§§id_00462§§§ O
-DOCSTART- -X- O O
Otro O
Pueblo O
hay O
del O
mismo O
nombre O
con O
la O
advocación O
de O
San O
Miguel O
del O
Rio O
, O
Cabecera O
de O
Partido O
de O
la O
Alcaldía O
mayor O
de O
Metepec B-LOC
, O
en O
el O
propio O
Reyno O
; O
tiene O
156 O
familias O
de O
Indios O
, O
y O
á O
su O
Curato O
están O
anexos O
otros O
varios O
: O
dista O
3 O
leguas O
al O
ONO O
de O
su O
Capital. O
Alcedo_vol_1-0053 O
@ O
@ O
@ O
§§§id_00463§§§ O
-DOCSTART- -X- O O
# O
ALMOLOLOIAN O
, O
Pueblo O
y O
Cabecera O
de O
Partido O
de O
la O
Alcaldía O
mayor O
de O
Colima B-LOC
, O
en O
Nueva B-LOC
España I-LOC
; O
tiene O
60 O
familias O
de O
Indios O
, O
15 O
de O
Españoles O
, O
y O
22 O
de O
Mestizos O
y O
Mulatos O
, O
que O
se O
ocupan O
en O
cultivar O
maíz O
y O
frixóles O
: O
hay O
en O
él O
un O
Convento O
de O
Religiosos O
de O
San O
Francisco O
, O
y O
dista O
un O
quarto O
de O
legua O
al O
N O
de O
su O
Capital. O
§§§id_00464§§§ O
-DOCSTART- -X- O O
ALOA O
, O
Pueblo O
del O
Reyno O
de O
Quito B-LOC
, O
en O
el O
Corregimiento O
del O
distrito O
de O
las O
5 B-LOC
leguas I-LOC
de I-LOC
esta I-LOC
Capital I-LOC
. O
§§§id_00465§§§ O
-DOCSTART- -X- O O
ALOASI O
, O
Pueblo O
del O
mismo O
Reyno O
y O
Corregimiento O
que O
el O
antecedente. O
§§§id_00466§§§ O
-DOCSTART- -X- O O
ALOJAMIENTO O
, O
Pueblo O
de O
la O
Provincia O
y O
Corregimiento O
de O
Copiapó B-LOC
, O
en O
el O
Reyno O
de O
Chile B-LOC
, O
situado O
á O
orilla O
y O
boca O
del O
rio O
Chimiral B-LOC
. O
§§§id_00467§§§ O
-DOCSTART- -X- O O
ALONCHE O
, O
Pueblo O
del O
Partido O
de O
Yaguache B-LOC
, O
en O
la O
Provincia O
y O
Gobierno O
de O
Guayaquil B-LOC
y O
Reyno O
de O
Quito B-LOC
. O
§§§id_00468§§§ O
-DOCSTART- -X- O O
ALOTEPEC O
, O
Pueblo O
de O
la O
Cabecera O
de O
Partido O
de O
Atitlán B-LOC
, O
y O
Alcaldía O
mayor O
de O
Villalta B-LOC
, O
en O
Nueva B-LOC
España I-LOC
: O
tiene O
67 O
familias O
de O
Indios O
, O
y O
está O
19 O
leguas O
de O
su O
Capital. O
§§§id_00469§§§ O
-DOCSTART- -X- O O
ALOZOZINGO O
, O
Santa O
María O
de O
) O
Pueblo O
de O
la O
Cabecera O
de O
Partido O
de O
San B-LOC
Martin I-LOC
de I-LOC
Texmelucan I-LOC
, O
y O
Alcaldía O
mayor O
de O
Guejozingo B-LOC
, O
en O
Nueva B-LOC
España I-LOC
, O
# O
# O
con O
110 O
familias O
de O
Indios. O
§§§id_00470§§§ O
-DOCSTART- -X- O O
ALPABAMBA O
, O
Pueblo O
de O
la O
Provincia O
y O
Corregimiento O
de O
Parinacocha B-LOC
, O
en O
el O
Perú B-LOC
, O
anexo O
al O
Curato O
de O
Colta B-LOC
. O
§§§id_00471§§§ O
-DOCSTART- -X- O O
ALPAMARCA O
, O
Pueblo O
de O
la O
Provincia O
y O
Gobierno O
de O
Canta B-LOC
, O
en O
el O
Perú B-LOC
, O
anexo O
al O
Curato O
de O
Atabillos B-LOC
altos I-LOC
. O
§§§id_00472§§§ O
-DOCSTART- -X- O O
ALPACAI O
, O
Pueblo O
y O
asiento O
de O
minas O
de O
la O
Provincia O
y O
Corregimiento O
de O
Condesuyos B-LOC
de I-LOC
Arequipa I-LOC
, O
en O
el O
Perú B-LOC
, O
anexo O
al O
Curato O
de O
Andaray B-LOC
. O
§§§id_00475§§§ O
-DOCSTART- -X- O O
Un O
Rio O
hay O
de O
este O
nombre O
en O
la O
misma O
Provincia O
y O
Gobierno O
, O
nace O
en O
la O
Serranía O
que O
está O
delante O
de O
la O
Costa O
, O
y O
sale O
al O
O O
de O
Puerto B-LOC
Cabello I-LOC
. O
§§§id_00476§§§ O
-DOCSTART- -X- O O
ALPIZAGUA O
, O
Pueblo O
de O
la O
Cabecera O
de O
Partido O
y O
Alcaldía O
mayor O
de O
Culiacán B-LOC
, O
en O
Nueva B-LOC
España I-LOC
, O
tiene O
36 O
familias O
de O
Indios O
; O
en O
su O
distrito O
se O
dan O
muchas O
frutas O
de O
aquella O
región O
, O
y O
algún O
maíz O
; O
está O
5 O
leguas O
Alcedo_vol_1-0054 O
al O
Oriente O
de O
su O
Capital. O
§§§id_00477§§§ O
-DOCSTART- -X- O O
ALPOIECA O
, O
Pueblo O
de O
la O
Cabecera O
de O
Partido O
de O
Atengo B-LOC
, O
y O
Alcaldía O
mayor O
de O
Chilapa B-LOC
, O
en O
Nueva B-LOC
España I-LOC
, O
con O
42 O
familias O
de O
Indios O
, O
á O
distancia O
de O
una O
legua O
al O
Oriente O
de O
su O
Cabecera. O
§§§id_00478§§§ O
-DOCSTART- -X- O O
Otro O
de O
la O
Cabecera O
de O
Partido O
de O
Ixcateapan B-LOC
, O
y O
Alcaldía O
mayor O
de O
Tlapa B-LOC
, O
en O
el O
mismo O
Reyno O
; O
tiene O
115 O
familias O
de O
Indios O
Mistecos B-ORG
, O
y O
está O
2 O
leguas O
al O
E O
de O
su O
Cabecera. O
§§§id_00479§§§ O
-DOCSTART- -X- O O
ALPOIECAZINGO O
, O
Pueblo O
de O
la O
Cabecera O
de O
Partido O
, O
y O
Alcaldía O
mayor O
de O
Tlapa B-LOC
, O
en O
Nueva B-LOC
España I-LOC
, O
contiene O
140 O
familias O
de O
Indios O
, O
y O
está O
4 O
leguas O
al O
SE O
de O
su O
Capital. O
§§§id_00480§§§ O
-DOCSTART- -X- O O
ALPONECA O
, O
San O
Antonio O
de O
) O
Pueblo O
de O
la O
Cabecera O
de O
Partido O
, O
y O
Alcaldía O
mayor O
de O
Jochimilco B-LOC
, O
en O
Nueva B-LOC
España I-LOC
, O
aunque O
está O
situado O
en O
la O
jurisdicción O
de O
la O
de O
Tétela B-LOC
; O
comprehende O
30 O
familias O
de O
Indios O
, O
y O
un O
Convento O
de O
Religiosos O
de O
Santo O
Domingo. O
§§§id_00481§§§ O
-DOCSTART- -X- O O
ALPUIECA O
, O
Santa O
María O
de O
) O
Pueblo O
de O
la O
Cabecera O
de O
Partido O
de O
Huitepec B-LOC
, O
y O
Alcaldía O
mayor O
de O
Cuernavaca B-LOC
, O
en O
Nueva B-LOC
España I-LOC
; O
tiene O
77 O
familias O
de O
Indios. O
§§§id_00482§§§ O
-DOCSTART- -X- O O
ALTA O
, O
Laguna O
de O
la O
Provincia O
de O
Barcelona B-LOC
, O
y O
Go O
# O
# O
bierno O
de O
Cumaná B-LOC
; O
está O
al O
S O
del O
valle O
de O
la O
Pasqua B-LOC
, O
y O
al O
O O
del O
rio O
de O
Unare B-LOC
muy O
inmediata O
, O
y O
se O
comunica O
con O
el. O
§§§id_00483§§§ O
-DOCSTART- -X- O O
ALTABOIANO O
, O
Pueblo O
de O
la O
Provincia O
y O
Gobierno O
del O
Tucumán B-LOC
, O
en O
el O
distrito O
y O
jurisdicción O
de O
la O
Ciudad O
de O
Córdova B-LOC
. O
§§§id_00484§§§ O
-DOCSTART- -X- O O
ALTABONITA O
, O
Bahía O
pequeña O
de O
la O
Isla O
de O
Cuba B-LOC
, O
en O
la O
Costa O
del O
NNE O
, O
y O
Cabeza O
del O
E O
, O
entre O
la O
de O
Ñipe B-LOC
y O
el O
Puerto O
de O
Tanabo B-LOC
. O
§§§id_00485§§§ O
-DOCSTART- -X- O O
ALTAGRACIA O
, O
Ciudad O
Capital O
de O
la O
Provincia O
de O
los O
Sutagaos B-LOC
, O
en O
el O
Nuevo B-LOC
Reyno I-LOC
de I-LOC
Granada I-LOC
; O
la O
fundaron O
el O
año O
de O
1540 O
los O
Capitanes O
Pedro B-PER
Ordoñez I-PER
de I-PER
Cevallos I-PER
, O
Juan B-PER
López I-PER
de I-PER
Herrera I-PER
y O
Diego B-PER
Sotelo I-PER
; O
abunda O
en O
cera O
, O
miel O
de O
abejas O
y O
pita O
, O
que O
son O
los O
frutos O
con O
que O
comercian O
sus O
naturales O
, O
y O
de O
artezas O
de O
una O
pieza O
, O
que O
labran O
de O
los O
grandes O
troncos O
de O
árboles O
que O
hay O
en O
sus O
asperísimas O
montañas O
; O
hoy O
está O
reducida O
á O
una O
Población O
miserable. O
§§§id_00486§§§ O
-DOCSTART- -X- O O
Otro O
Pueblo O
hay O
de O
este O
nombre O
con O
la O
advocación O
de O
Nuestra O
Señora O
, O
en O
la O
Provincia O
y O
Gobierno O
de O
Cumaná B-LOC
; O
sus O
naturales O
gozan O
el O
Privilegio O
Real O
de O
estar O
exentos O
de O
tributos O
; O
está O
situado O
en O
la O
playa O
á O
tiro O
de O
cañón O
de O
la O
Capital. O
§§§id_00487§§§ O
-DOCSTART- -X- O O
Alcedo_vol_1-0055 O
Otro O
en O
la O
Provincia O
y O
Gobierno O
del O
Tucumán B-LOC
, O
y O
Reyno O
del O
Perú B-LOC
, O
del O
distrito O
y O
jurisdicción O
de O
la O
Ciudad O
de O
Córdova B-LOC
, O
á O
la O
orilla O
y O
Cabecera O
del O
rio O
Segundo B-LOC
. O
§§§id_00487a§§§ O
-DOCSTART- -X- O O
Otro O
en O
la O
Provincia O
de O
Goayana B-LOC
, O
y O
Gobierno O
de O
Cumaná B-LOC
5 O
es O
uno O
de O
las O
Misiones O
que O
tienen O
en O
ella O
los O
Padres O
Capuchinos O
Catalanes B-ORG
. O
§§§id_00488§§§ O
-DOCSTART- -X- O O
ALTAMIR O
, O
Pueblo O
de O
la O
Provincia O
de O
Barcelona B-LOC
, O
y O
Gobierno O
de O
Cumaná B-LOC
, O
situado O
á O
orilla O
del O
Rio O
Chivata B-LOC
, O
al O
NO O
de O
la O
Villa O
de O
San B-LOC
Fernando I-LOC
. O
§§§id_00489§§§ O
-DOCSTART- -X- O O
ALTAMIRA O
, O
Pueblo O
de O
la O
Provincia O
y O
Gobierno O
de O
Sierra B-LOC
Gorda I-LOC
, O
en O
el O
Seno O
Mexicano B-LOC
y O
Reyno O
de O
Nueva B-LOC
España I-LOC
, O
fundada O
por O
el O
Conde O
de O
aquel O
título O
, O
D. O
Joseph B-PER
de I-PER
Escandon I-PER
, O
Coronel O
de O
Milicias O
de O
la O
Ciudad O
de O
Queretaro B-LOC
, O
el O
año O
de O
1750 O
, O
dándole O
este O
nombre O
en O
obsequio O
de O
la O
amistad O
que O
tenía O
con O
el O
Marqués B-PER
de I-PER
Altamira I-PER
, O
Oidor O
de O
aquella O
Real O
Audiencia O
, O
y O
uno O
de O
los O
destinados O
por O
el O
Rey O
, O
para O
inspeccionar O
la O
Conquista O
y O
Poblaciones O
de O
aquella O
Provincia. O
§§§id_00490§§§ O
-DOCSTART- -X- O O
ALTAR O
, O
Villa O
y O
Presidio O
de O
la O
Provincia O
y O
Gobierno O
de O
la O
Sonora B-LOC
. O
§§§id_00491§§§ O
-DOCSTART- -X- O O
Tiene O
el O
mismo O
nombre O
un O
monte O
muy O
alto O
del O
Reyno O
de O
Quito B-LOC
, O
en O
el O
Corregimiento O
de O
Riobamba B-LOC
al O
# O
# O
Levante O
de O
esta O
Villa O
, O
que O
siempre O
está O
cubierto O
de O
nieve O
, O
por O
lo O
que O
también O
le O
llaman O
monte O
de O
la O
nieve O
, O
sirve O
de O
límites O
á O
las O
montañas O
del O
País O
, O
que O
aun O
no O
está O
conocido O
por O
aquella O
parte O
; O
de O
él O
nacen O
los O
rios O
Llurin B-LOC
y O
Min B-LOC
, O
que O
unidos O
entran O
en O
el O
de O
Pastaza B-LOC
, O
corriendo O
siempre O
á O
Levante O
; O
este O
monte O
es O
uno O
de O
los O
que O
forman O
la O
Cordillera O
llamada O
de O
Collanes B-LOC
. O
§§§id_00492§§§ O
-DOCSTART- -X- O O
ATLO O
, O
San O
Andres O
del O
) O
Pueblo O
de O
la O
Provincia O
y O
Gobierno O
de O
Mainas B-LOC
, O
en O
el O
Reyno O
de O
Quito B-LOC
, O
uno O
de O
las O
Misiones O
que O
tenían O
en O
ella O
los O
Regulares O
de O
la O
Extinguida O
Compañía O
, O
situado O
á O
orilla O
del O
rio O
Marañon B-LOC
, O
frente O
de O
la O
Ciudad O
de O
S B-LOC
. O
Francisco I-LOC
de I-LOC
Borja I-LOC
, O
á O
la O
vanda O
opuesta. O
§§§id_00493§§§ O
-DOCSTART- -X- O O
Otro O
Pueblo O
hay O
del O
mismo O
nombre O
en O
la O
Provincia O
y O
Capitanía O
de O
San B-LOC
Vicente I-LOC
, O
en O
el O
Brasil B-LOC
, O
situado O
al O
S O
del O
del O
Espigón B-LOC
. O
§§§id_00494§§§ O
-DOCSTART- -X- O O
Otro O
en O
la O
Provincia O
y O
Corregimiento O
de O
Catamarca B-LOC
en O
el O
Perú B-LOC
. O
§§§id_00495§§§ O
-DOCSTART- -X- O O
Otro O
con O
la O
advocación O
de O
San O
Miguel O
en O
la O
Cabecera O
de O
partido O
, O
y O
Alcaldía O
mayor O
de O
Tecpatitlán B-LOC
, O
en O
el O
Reyno O
y O
Obispado O
de O
Nueva B-LOC
Galicia I-LOC
; O
7 O
leguas O
al O
Oriente O
de O
su O
Capital. O
§§§id_00496§§§ O
-DOCSTART- -X- O O
Otro O
en O
la O
Provincia O
y O
Gobierno O
de O
Popayán B-LOC
, O
del O
Reyno O
de O
Quito B-LOC
. O
Alcedo_vol_1-0056 O
@ O
@ O
@ O
§§§id_00497§§§ O
-DOCSTART- -X- O O
# O
ALTOBELO O
, O
Farallón O
ó O
Islote O
muy O
alto O
, O
cerca O
de O
la O
Costa O
septentrional O
de O
la O
Isla O
Española B-LOC
, O
que O
se O
descubre O
á O
mucha O
distancia O
entre O
la O
Punta O
de O
la O
Beata B-LOC
, O
y O
la O
Isla O
de O
Vaca B-LOC
. O
Long. O
303 O
50 O
, O
lat. O
19. O
§§§id_00498§§§ O
-DOCSTART- -X- O O
ALTOS O
, O
Pueblo O
de O
la O
Provincia O
y O
Capitanía O
de O
S B-LOC
. O
Vicente I-LOC
, O
en O
el O
Brasil B-LOC
, O
situado O
entre O
los O
de O
Tributos B-LOC
y O
de O
Porcon B-LOC
. O
§§§id_00499§§§ O
-DOCSTART- -X- O O
Otro O
hay O
en O
la O
Provincia O
y O
Capitanía O
del O
Rey B-LOC
, O
en O
el O
mismo O
Reyno O
, O
á O
orilla O
del O
rio O
Curucay B-LOC
. O
§§§id_00500§§§ O
-DOCSTART- -X- O O
Un O
Rio O
de O
la O
Provincia O
y O
Gobierno O
de O
Guanuco B-LOC
, O
en O
el O
Perú B-LOC
, O
es O
pequeño O
, O
corre O
del O
S O
al O
N O
, O
y O
formando O
un O
arco O
acia O
el O
O O
, O
entra O
en O
las O
Cabeceras O
del O
Guallaga B-LOC
, O
frente O
del O
Pueblo O
de O
Saramajos B-LOC
. O
§§§id_00501§§§ O
-DOCSTART- -X- O O
ALTOTONGA O
, O
Pueblo O
de O
la O
Cabecera O
de O
Partido O
de O
Xalacingo B-LOC
, O
y O
Alcaldía O
mayor O
de O
Xalapa B-LOC
, O
en O
Nueva B-LOC
España I-LOC
, O
situado O
en O
un O
fértil O
, O
hermoso O
y O
dilatado O
valle O
que O
le O
da O
nombre O
; O
es O
de O
templado O
temperamento O
, O
abundante O
en O
frutas O
, O
legumbres O
y O
tabaco O
: O
tiene O
105 O
familias O
de O
Españoles O
; O
el O
nombre O
de O
Altotonca O
significa O
en O
el O
idioma O
Mexicano O
agua O
caliente O
y O
salobre O
, O
por O
la O
de O
un O
rio O
que O
tiene O
estas O
saudades O
, O
y O
baxa O
de O
dos O
cerros O
unidos O
, O
situados O
á O
la O
parte O
del O
S O
, O
á O
distancia O
de O
una O
legua O
, O
termi O
# O
# O
nando O
en O
la O
laguna O
de O
Alchichica B-LOC
, O
de O
la O
jurisdicción O
de O
Tepeaca B-LOC
. O
Está O
legua O
y O
media O
al O
SE O
de O
su O
Cabecera. O
§§§id_00502§§§ O
-DOCSTART- -X- O O
ALVA O
, O
San O
Luis O
de O
Laracota O
de O
) O
Asiento O
de O
minas O
de O
plata O
, O
célebre O
por O
su O
riqueza O
y O
opulencia O
, O
en O
el O
cerro O
de O
este O
nombre O
, O
que O
significa O
laguna O
encantada O
, O
por O
una O
que O
hay O
en O
lo O
superior O
de O
un O
cerro O
, O
formada O
por O
los O
Indios O
para O
ocultar O
sus O
riquezas O
; O
descubrióse O
el O
año O
de O
1657 O
, O
en O
que O
el O
Maestre O
de O
Campo O
Don O
Joseph B-PER
de I-PER
Salcedo I-PER
, O
llevado O
de O
algunas O
noticias O
vagas O
, O
y O
sentido O
de O
que O
se O
le O
habían O
disminuido O
las O
labores O
que O
tenía O
en O
el O
cerro O
de O
San B-LOC
Joseph I-LOC
, O
mandó O
á O
su O
gente O
que O
fuesen O
á O
trabajar O
á O
Laycacota B-LOC
: O
quebraron O
un O
crestón O
, O
y O
reconociendo O
metales O
buenos O
, O
dieron O
un O
barreno O
á O
la O
laguna O
, O
con O
que O
se O
hizo O
patente O
la O
vena O
, O
y O
en O
ella O
una O
inmensa O
cantidad O
de O
plata O
, O
que O
se O
sacaba O
á O
poca O
costa. O
Abrieron O
otras O
bocas O
minas O
, O
la O
de O
las O
Animas B-LOC
y O
Laicacota B-LOC
baxa I-LOC
, O
en O
menos O
de O
una O
quadra O
, O
igualmente O
ricas O
; O
de O
esta O
última O
sacó O
una O
noche O
Salcedo B-PER
93 O
botas O
de O
plata O
, O
abaluadas O
en O
100.000 O
pesos O
, O
y O
una O
piedra O
de O
plata O
maciza O
, O
que O
después O
de O
desbastada O
mucho O
porque O
no O
cabia O
por O
el O
camino O
, O
pesó O
7 O
arrobas O
, O
tan O
limpia O
y O
sin O
mezcla O
, O
que O
pa O
Alcedo_vol_1-0057 O
gado O
el O
quinto O
al O
Rey O
se O
le O
puso O
el O
cuño O
como O
si O
fuera O
barra. O
De O
estas O
riquezas O
se O
le O
originó O
la O
desgracia O
á O
Salcedo B-PER
, O
porque O
fomentándose O
parcialidades O
y O
vandos O
entre O
Andaluces B-ORG
y O
Criollos B-ORG
de O
una O
parte O
, O
y O
Montañeses B-ORG
y O
Vizcaínos B-ORG
de O
la O
otra O
, O
se O
diéron O
una O
batalla O
, O
en O
que O
quedaron O
muchos O
cadáveres O
en O
el O
Llano O
, O
que O
con O
el O
mismo O
nombre O
se O
vé O
aun O
cubierto O
de O
huesos O
: O
este O
desastre O
dio O
motivo O
á O
que O
pasase O
en O
persona O
el O
Virrey O
, O
Conde B-PER
de I-PER
Lemos I-PER
, O
á O
sosegar O
aquellos O
alborotos O
, O
mandando O
asolar O
la O
Población O
, O
que O
se O
componía O
de O
más O
de O
de O
3.000 O
casas O
, O
y O
haciendo O
causa O
de O
sublevación O
al O
Maestre O
de O
Campo O
Salcedo B-PER
le O
hizo O
ajusticiar O
en O
la O
Cuidad O
de O
Lima B-LOC
el O
año O
de O
1686 O
, O
pero O
al O
mismo O
tiempo O
que O
se O
egecutaba O
, O
permitió O
el O
cielo O
, O
volviendo O
por O
su O
inocencia O
, O
según O
se O
cree O
, O
que O
se O
inundase O
la O
mina O
, O
sin O
que O
se O
haya O
podido O
desaguar O
, O
ni O
volver O
á O
trabajar O
desde O
entonces O
, O
aunque O
se O
han O
gastado O
muchos O
caudales O
para O
ello. O
§§§id_00503§§§ O
-DOCSTART- -X- O O
ALVARADO O
, O
Rio O
caudaloso O
de O
Nueva B-LOC
España I-LOC
, O
fórmase O
de O
uno O
que O
baxa O
de O
la O
sierra O
de O
Zongolica B-LOC
, O
y O
otro O
de O
la O
Misteca B-LOC
, O
que O
se O
unen O
cerca O
del O
Pueblo O
de O
Cuyotepeque B-LOC
, O
en O
la O
Alcaldía O
mayor O
de O
Cozamaloa B-LOC
# I-LOC
# I-LOC
pan I-LOC
, O
y O
recogiendo O
las O
aguas O
de O
otros O
varios O
, O
que O
lo O
hacen O
formidable O
, O
desemboca O
al O
mar O
en O
la O
barra O
de O
su O
nombre O
, O
12 O
leguas O
de O
la O
Vera-Cruz B-LOC
, O
llamóse O
en O
la O
antiguedad O
de O
Papaloapan O
, O
y O
fue O
el O
primero O
que O
descubrió O
Hernán B-PER
Cortes I-PER
; O
á O
su O
entrada O
hay O
una O
batería O
con O
un O
destacamento O
de O
la O
Vera B-LOC
Cruz I-LOC
para O
guardarla. O
Long. O
276 O
30 O
, O
lat. O
12 O
20. O
§§§id_00504§§§ O
-DOCSTART- -X- O O
Tiene O
el O
mismo O
nombre O
un O
Pueblo O
de O
la O
jurisdicción O
y O
Alcaldía O
mayor O
de O
Vera B-LOC
Cruz I-LOC
, O
en O
Nueva B-LOC
España I-LOC
; O
es O
de O
temperamento O
cálido O
y O
seco O
, O
habitado O
de O
60 O
familias O
de O
Españoles O
y O
Mulatos O
, O
cuyo O
comercio O
es O
el O
de O
la O
pesca O
, O
sin O
que O
produzca O
, O
ni O
beneficien O
otros O
frutos O
, O
aunque O
el O
terreno O
es O
fértil O
: O
en O
su O
Iglesia O
se O
venera O
una O
milagrosa O
Imagen O
de O
Nuestra O
Señora O
de O
la O
Concepción O
, O
cuyo O
origen O
, O
según O
las O
tradiciones O
que O
allí O
hay O
, O
fué O
el O
de O
haberla O
hallado O
en O
las O
Costas O
de O
Goazacoalco B-LOC
, O
á O
las O
orillas O
del O
mar O
, O
en O
un O
caxon O
cerrado O
: O
está O
14 O
leg. O
de O
la O
Vera-Cruz B-LOC
, O
al O
NO O
, O
y O
88 O
de O
México B-LOC
. O
§§§id_00505§§§ O
-DOCSTART- -X- O O
ALVARO O
, O
Sierra O
de O
Maestro O
) O
ó O
sierra O
lunar O
, O
cordillera O
de O
montañas O
de O
la O
Costa O
del O
Brasil B-LOC
, O
en O
la O
Provincia O
y O
Capitanía O
de O
Espíritu B-LOC
Santo I-LOC
, O
entre O
la O
Punta O
de O
Tiburón B-LOC
y O
la O
Isla O
del O
Reposo B-LOC
. O
Alcedo_vol_1-0058 O
@ O
@ O
@ O
§§§id_00506§§§ O
-DOCSTART- -X- O O
# O
ALVERNE O
, O
Monte O
de O
) O
Pueblo O
de O
las O
Misiones O
y O
Conversión O
de O
Indios O
, O
que O
tiene O
la O
Religión O
de O
S. O
Francisco O
en O
el O
distrito O
de O
la O
Alcaldía O
mayor O
de O
Guadalcázar B-LOC
, O
tiene O
30 O
familias O
, O
y O
está O
12 O
leguas O
al O
N O
del O
de O
Sta B-LOC
. O
Rosa I-LOC
. O
§§§id_00507§§§ O
-DOCSTART- -X- O O
ALZ O
, O
Manuel O
de O
) O
Rio O
del O
Reyno O
del O
Brasil B-LOC
, O
nace O
entre O
los O
de O
la O
Palma B-LOC
, O
y O
de O
Tocantines B-LOC
; O
corre O
casi O
al O
S O
, O
y O
formando O
un O
arco O
acia O
el O
O O
, O
entra O
en O
el O
último O
en O
10 O
grad. O
aust. O
según O
la O
carta O
de O
cruz B-PER
, O
que O
refuta O
la O
opinión O
de O
Mr. O
de O
Lisle B-PER
, O
que O
lo O
sitúa O
en O
7 O
grados. O
§§§id_00508§§§ O
-DOCSTART- -X- O O
ALZOUI O
, O
Pueblo O
de O
la O
Cabecera O
de O
partido O
de O
San B-LOC
Luis I-LOC
, O
de O
la O
Costa O
y O
Alcaldía O
mayor O
de O
Tlapa O
, O
en O
Nueva B-LOC
España I-LOC
; O
tiene O
190 O
familias O
de O
Indios O
muy O
aplicados O
al O
trabajo O
y O
cultivo O
de O
la O
tierra O
, O
que O
produce O
con O
abundancia O
, O
maíz O
, O
algodón O
, O
fríxoles O
, O
y O
arroz. O
§§§id_00509§§§ O
-DOCSTART- -X- O O
AMA O
, O
Pueblo O
de O
la O
Provincia O
y O
Gobierno O
de O
Canta B-LOC
, O
en O
el O
Perú B-LOC
, O
anexo O
al O
Curato O
de O
Huamanga B-LOC
. O
§§§id_00510§§§ O
-DOCSTART- -X- O O
AMACACHES O
, O
Nación O
de O
Indios O
del O
Reyno O
del O
Brasil B-LOC
y O
Provincia O
y O
Capitanía O
del O
rio B-LOC
Jeneiro I-LOC
, O
habita O
en O
los O
bosques O
y O
montes O
que O
hay O
al O
Poniente O
, O
es O
numerosa O
y O
temible O
por O
las O
cor O
# O
# O
rerías O
que O
han O
hecho O
en O
los O
establecimientos O
Portugueses B-ORG
, O
entre O
ellos O
hay O
algunos O
que O
son O
caribes O
ó O
comedores O
de O
carne O
humana O
; O
sus O
armas O
son O
flechas O
y O
macanas O
, O
que O
son O
como O
mazas O
, O
de O
una O
madera O
pesada O
y O
dura O
, O
y O
en O
sus O
guerras O
usan O
de O
un O
veneno O
muy O
activo O
, O
con O
que O
untan O
las O
puntas O
de O
los O
dardos O
y O
lanzas. O
§§§id_00511§§§ O
-DOCSTART- -X- O O
AMACHURA O
, O
Rio O
de O
la O
Provincia O
y O
Gobierno O
de O
Cumaná B-LOC
, O
corre O
al O
N O
y O
sale O
al O
mar O
en O
la O
misma O
boca O
principal O
del O
Orinoco B-LOC
. O
§§§id_00512§§§ O
-DOCSTART- -X- O O
AMACORE O
, O
Rio O
Grande O
la O
Provincia O
y O
Gobierno O
de O
la O
Guayana B-LOC
, O
que O
baxa O
de O
la O
cordillera O
occidental O
, O
y O
corriendo O
acia O
Levante O
baña O
muchas O
tierras O
desconocidas O
, O
que O
habitan O
algunos O
Indios O
bárbaros O
, O
sus O
orillas O
están O
cubiertas O
de O
hermosos O
y O
frondosos O
árboles O
: O
después O
de O
recoger O
en O
su O
curso O
las O
aguas O
de O
otros O
muchos O
rios O
, O
desemboca O
en O
la O
mar O
del O
N B-LOC
. O
§§§id_00513§§§ O
-DOCSTART- -X- O O
AMACU O
, O
Laguna O
de O
la O
Provincia O
de O
Guayana B-LOC
en O
la O
parte O
de O
ella O
que O
poseen O
los O
Holandeses B-ORG
. O
§§§id_00514§§§ O
-DOCSTART- -X- O O
AMACUICA O
, O
Pueblo O
de O
la O
Cabecera O
de O
Partido O
de O
Xonacatepec B-LOC
y O
Alcaldía O
mayor O
de O
Cuernavaca B-LOC
, O
en O
Nueva B-LOC
España I-LOC
. O
§§§id_00515§§§ O
-DOCSTART- -X- O O
AMACUITLAPILCO O
, O
Pueblo O
de O
la O
misma O
Cabecera O
de O
Partido O
y O
Alcaldía O
Alcedo_vol_1-0059 O
mayor O
que O
el O
antecedente. O
§§§id_00516§§§ O
-DOCSTART- -X- O O
AMACURO O
, O
Pueblo O
de O
la O
Provincia O
y O
Gobierno O
de O
Cumaná B-LOC
en O
el O
Reyno O
de O
Tierra B-LOC
Firme I-LOC
, O
situado O
en O
lo O
interior O
de O
la O
serranía O
; O
es O
uno O
de O
los O
de O
las O
Misiones O
, O
que O
tienen O
en O
aquella O
Provincia O
los O
Padres O
Capuchinos O
Aragoneses B-ORG
, O
en O
la O
Punta O
de O
Paria B-LOC
y O
Costa O
interior O
del O
Golfo O
Triste B-LOC
. O
§§§id_00517§§§ O
-DOCSTART- -X- O O
Un O
Rio O
hay O
del O
mismo O
nombre O
en O
esta O
Provincia O
; O
corre O
acia O
el O
N O
, O
y O
sale O
al O
Orinoco B-LOC
, O
en O
su O
boca O
grande O
llamada O
de O
Navios B-LOC
. O
§§§id_00518§§§ O
-DOCSTART- -X- O O
AMADEA O
, O
Rio O
de O
la O
Provincia O
y O
Gobierno O
de O
S B-LOC
. O
Juan I-LOC
de I-LOC
los I-LOC
Llanos I-LOC
, O
en O
el O
Nuevo B-LOC
Reyno I-LOC
de I-LOC
Granada I-LOC
, O
nace O
al O
N O
de O
su O
Capital O
y O
se O
incorpora O
con O
el O
Meta B-LOC
muy O
al O
principio. O
§§§id_00519§§§ O
-DOCSTART- -X- O O
AMAGUAJES O
, O
S. O
Antonio O
de O
) O
Pueblo O
de O
la O
Provincia O
y O
Corregimiento O
de O
Pastos B-LOC
, O
en O
el O
Reyno O
de O
Quito B-LOC
, O
situado O
á O
orilla O
de O
un O
rio O
pequeño O
, O
que O
entra O
en O
el O
de O
San B-LOC
Miguel I-LOC
. O
§§§id_00520§§§ O
-DOCSTART- -X- O O
AMAGUAÑA O
, O
Pueblo O
del O
Reyno O
de O
Quito B-LOC
, O
en O
el O
Corregimiento O
del O
distrito O
de O
las O
5 B-LOC
leguas I-LOC
de I-LOC
su I-LOC
Capital I-LOC
. O
§§§id_00521§§§ O
-DOCSTART- -X- O O
También O
tiene O
este O
nombre O
un O
rio O
de O
la O
misma O
Provincia O
y O
Reyno O
, O
que O
nace O
de O
las O
aguas O
que O
baxan O
del O
Picacho O
Septentrional O
del O
Páramo O
de O
Elenisa B-LOC
, O
y O
corriendo O
al O
N O
, O
recoge O
todas O
# O
# O
las O
que O
descienden O
de O
aquella O
cordillera O
, O
y O
de O
los O
cerros O
de O
Rumiñavi B-LOC
y O
Pasuchua B-LOC
. O
Luego O
le O
entra O
el O
de O
Ichubamba B-LOC
al O
N O
, O
y O
poca O
distancia O
del O
Pueblo O
de O
Conocoto B-LOC
, O
y O
aumentando O
su O
caudal O
con O
las O
aguas O
de O
los O
arroyos O
que O
baxan O
de O
la O
parte O
del O
O O
e O
la O
cordillera O
Oriental B-LOC
; O
muda O
su O
nombre O
en O
el O
de O
Guaillabamba O
; O
y O
después O
de O
recoger O
las O
aguas O
de O
otro O
, O
llamado O
Pisque B-LOC
, O
toma O
la O
denominación O
de O
Alchipichi O
, O
siguiendo O
su O
curso O
al O
N O
, O
hasta O
entrar O
en O
el O
de O
Esmeraldas B-LOC
, O
tan O
caudaloso O
, O
que O
cerca O
del O
Pueblo O
de O
S B-LOC
. O
Antonio I-LOC
, O
en O
el O
Corregimiento O
de O
Quito B-LOC
, O
es O
preciso O
atravesarlo O
en O
Taravita B-LOC
, O
pues O
su O
anchura O
no O
permite O
vado O
, O
ni O
puente. O
§§§id_00522§§§ O
-DOCSTART- -X- O O
AMAGUNTICK O
, O
Estanque O
ó O
Laguna O
de O
la O
Nueva B-LOC
Francia I-LOC
, O
en O
los O
confines O
de O
la O
Nueva B-LOC
Inglaterra I-LOC
. O
§§§id_00523§§§ O
-DOCSTART- -X- O O
AMALA O
, O
Pueblo O
de O
la O
Provincia O
y O
Corregimiento O
de O
Chayanta B-LOC
ó O
Charcas B-LOC
, O
en O
el O
Perú B-LOC
. O
. O
§§§id_00524§§§ O
-DOCSTART- -X- O O
AMAIALUI O
, O
Pueblo O
y O
Asiento O
de O
minas O
de O
oro O
de O
la O
Provincia O
y O
Corregimiento O
de O
Chayanta B-LOC
ó O
Charcas B-LOC
, O
en O
el O
Perú B-LOC
, O
anexo O
al O
Curato O
de O
Amaya B-LOC
. O
§§§id_00525§§§ O
-DOCSTART- -X- O O
AMAIAPAMPA O
, O
Pueblo O
de O
la O
Provincia O
y O
Corregimiento O
de O
Chayanta B-LOC
ó O
Charcas B-LOC
, O
en O
el O
Perú B-LOC
, O
anexo O
al O
Curato O
de O
Chayantacas B-LOC
. O
Alcedo_vol_1-0060 O
@ O
@ O
@ O
§§§id_00526§§§ O
-DOCSTART- -X- O O
# O
AMAIUCA O
, O
Rio O
pequeño O
de O
la O
Provincia O
y O
País O
de O
las O
Amazonas B-LOC
. O
Nace O
en O
el O
territorio O
que O
hay O
entre O
los O
Indios O
Payaguas B-ORG
y O
Cobachis B-ORG
. O
Corre O
con O
inclinación O
al O
SSE O
, O
y O
entra O
en O
el O
Marañon B-LOC
, O
muy O
cerca O
de O
la O
boca O
del O
caudaloso O
Napo B-LOC
. O
§§§id_00527§§§ O
-DOCSTART- -X- O O
AMAJUNO O
, O
Rio O
pequeño O
de O
la O
Florida B-LOC
. O
Corre O
al O
O O
, O
y O
sale O
al O
mar O
frente O
de O
la O
Isla O
del O
Anclote B-LOC
. O
§§§id_00528§§§ O
-DOCSTART- -X- O O
AMAMAZOS O
, O
Nación O
de O
Indios O
bárbaros O
, O
al O
N O
de O
la O
Ciudad O
de O
Guanuco B-LOC
, O
en O
el O
Perú B-LOC
, O
confina O
con O
la O
de O
los O
Panataguas B-ORG
, O
y O
al O
S O
O O
con O
la O
Cordillera O
Real O
de O
los O
Andes B-LOC
. O
§§§id_00529§§§ O
-DOCSTART- -X- O O
AMAMBAI O
, O
Cordillera O
de O
) O
Sierra O
de O
la O
Provincia O
y O
Gobierno O
del O
Paraguay B-LOC
. O
Se O
extiende O
muchas O
leguas O
del O
NNO O
, O
al O
S O
S O
E O
, O
y O
sus O
montes O
abundan O
en O
yerba O
del O
paraguay. O
§§§id_00530§§§ O
-DOCSTART- -X- O O
Tiene O
este O
nombre O
también O
un O
Rio O
de O
la O
misma O
Provincia O
, O
que O
nace O
en O
el O
territorio O
de O
los O
Indios O
Monteses B-ORG
; O
corre O
al O
E O
, O
y O
entra O
en O
el O
Paraná B-LOC
, O
frente O
de O
la O
Isla O
grande O
del O
Salto B-LOC
. O
§§§id_00531§§§ O
-DOCSTART- -X- O O
AMANA O
, O
Pueblo O
de O
la O
Provincia O
de O
Barcelona B-LOC
, O
y O
Gobierno O
de O
Cumaná B-LOC
, O
situado O
á O
orilla O
del O
rio O
de O
su O
nombre O
, O
al O
N O
de O
la O
Mesa O
de O
Guampa B-LOC
. O
§§§id_00532§§§ O
-DOCSTART- -X- O O
También O
hay O
un O
rio O
de O
este O
nombre O
, O
en O
la O
misma O
Provincia O
y O
Gobierno O
, O
el O
# O
# O
quál O
nace O
al O
pie O
de O
los O
cerros O
del O
Bergantín B-LOC
: O
corre O
acia O
el O
E O
, O
y O
entra O
en O
el O
de O
Guarapiche B-LOC
. O
§§§id_00533§§§ O
-DOCSTART- -X- O O
AMANALCO O
, O
S. O
Gerónimo O
de O
) O
Pueblo O
y O
Cabecera O
de O
Partido O
de O
la O
Alcaldía O
mayor O
de O
Metepeque B-LOC
, O
en O
Nueva B-LOC
España I-LOC
. O
Tiene O
1224 O
familias O
de O
Indios. O
§§§id_00534§§§ O
-DOCSTART- -X- O O
AMANIBO O
, O
Rio O
del O
País O
de O
las O
Amazonas B-LOC
, O
ó O
Guayaná B-LOC
, O
en O
la O
parte O
que O
peseen O
los O
Holandeses B-ORG
: O
corre O
al O
N O
haciendo O
varios O
torunos O
, O
y O
sale O
al O
mar O
cerca O
de O
la O
laguna O
de O
Iracubo B-LOC
. O
§§§id_00535§§§ O
-DOCSTART- -X- O O
AMANIQUE O
, O
Rio O
de O
la O
Provincia O
y O
Gobierno O
de O
Mainas B-LOC
, O
en O
él O
Reyno O
de O
Quito B-LOC
. O
Nace O
en O
el O
territorio O
de O
los O
Indios O
Plateros B-ORG
: O
corre O
del O
E O
al O
O O
, O
y O
entra O
en O
el O
rio O
Perene B-LOC
ó O
antiguo B-LOC
Marañon I-LOC
. O
§§§id_00536§§§ O
-DOCSTART- -X- O O
AMANTAÑE O
, O
San O
Miguel O
de O
) O
Isla O
de O
la O
gran O
laguna O
de O
Chucuito B-LOC
, O
perteneciente O
ala O
Provincia O
de O
Paucarcolla B-LOC
, O
en O
cuya O
altura O
hay O
unos O
llanos O
donde O
se O
ven O
, O
aunque O
maltratados O
de O
las O
injurias O
del O
tiempo O
, O
algunos O
Pueblos O
grandes O
, O
con O
la O
particularidad O
de O
ser O
las O
casas O
uniformes O
fabricadas O
de O
piedra O
, O
bóvedas O
de O
lo O
mismo O
, O
azoteas O
y O
plazas O
; O
todo O
muy O
regular O
y O
primorosamente O
construido. O
Esta O
Isla O
, O
que O
tiene O
tres O
leguas O
de O
circunferencia O
está O
llena O
de O
huertas O
y O
jardines O
, O
que O
Alcedo_vol_1-0061 O
producen O
frutas O
, O
hortalizas O
y O
flores O
, O
§§§id_00537§§§ O
-DOCSTART- -X- O O
AMANTARA O
, O
Isla O
pequeña O
de O
la O
laguna O
Titicaca B-LOC
, O
perteneciente O
á O
la O
Provincia O
y O
Gobierno O
del O
Chucuito B-LOC
, O
cerca O
del O
Estrecho O
de O
Capachica B-LOC
. O
§§§id_00538§§§ O
-DOCSTART- -X- O O
AMANTATA O
, O
Rio O
de O
la O
Provincia O
y O
Corregimiento O
de O
Carabaya B-LOC
, O
en O
el O
Perú B-LOC
. O
Nace O
en O
el O
valle O
de O
Inaguana B-LOC
, O
al O
S O
del O
Pueblo O
de O
Cuyocuyo B-LOC
, O
y O
corre O
acia O
el O
N O
, O
formando O
un O
arco O
para O
entrar O
en O
la O
Cabecera O
del O
de O
Inambari B-LOC
. O
§§§id_00539§§§ O
-DOCSTART- -X- O O
AMAONAS O
, O
San O
Felipe O
de O
) O
Pueblo O
de O
la O
Provincia O
y O
Gobierno O
de O
Mainas B-LOC
, O
en O
el O
Reyno O
de O
Quito B-LOC
. O
Está O
á O
orilla O
del O
Rio O
Nanai B-LOC
. O
§§§id_00540§§§ O
-DOCSTART- -X- O O
AMAPAES O
, O
Nación O
bárbara O
de O
Indios O
feroces O
, O
en O
la O
Nueva B-LOC
Andalucía I-LOC
, O
al O
Poniente O
del O
rio O
Orinoco B-LOC
, O
y O
cerca O
del O
monte O
de O
Paria B-LOC
; O
habitan O
entre O
los O
rios O
Catury B-LOC
, O
Cayari B-LOC
y O
Meta B-LOC
, O
confinantes O
de O
los O
Isaperices B-ORG
, O
con O
los O
quales O
están O
en O
guerra O
continua O
; O
son O
valientes O
y O
atrevidos O
, O
pero O
sinceros O
y O
fieles O
; O
viven O
de O
la O
caza O
y O
de O
la O
pesca O
, O
y O
sus O
armas O
son O
arcos O
y O
flechas O
, O
que O
untan O
con O
veneno O
muy O
activo O
hecho O
de O
yervas O
: O
el O
territorio O
se O
llama O
Amapaya B-LOC
, O
y O
está O
comprehendido O
en O
la O
Provincia O
de O
Paria B-LOC
. O
§§§id_00541§§§ O
-DOCSTART- -X- O O
AMAPALA O
, O
Pueblo O
de O
la O
Provincia O
y O
Gobierno O
de O
# O
# O
Nicaragua B-LOC
, O
en O
el O
Reyno O
de O
Goatemala B-LOC
, O
situado O
en O
una O
lengua O
ó O
punta O
de O
tierra O
que O
sale O
al O
mar O
del O
Sur B-LOC
, O
á O
distancia O
de O
4 O
leguas O
de O
la O
Villa O
de O
San B-LOC
Miguel I-LOC
. O
§§§id_00542§§§ O
-DOCSTART- -X- O O
AMAPILCAN O
, O
Pueblo O
de O
la O
Alcaldía O
mayor O
de O
Tlapa B-LOC
, O
en O
Nueva B-LOC
España I-LOC
; O
tiene O
15 O
familias O
de O
Indios. O
§§§id_00543§§§ O
-DOCSTART- -X- O O
AMARCUCHO O
, O
aliàs O
Tamberia O
) O
Pueblo O
de O
la O
Provincia O
y O
Corregimiento O
de O
Cajamarca B-LOC
, O
en O
el O
Perú B-LOC
. O
§§§id_00544§§§ O
-DOCSTART- -X- O O
AMARETE O
, O
Pueblo O
de O
la O
Provincia O
y O
Corregimiento O
de O
Larecaja B-LOC
, O
en O
el O
Perú B-LOC
, O
anexo O
al O
Curato O
de O
Charazani B-LOC
. O
§§§id_00545§§§ O
-DOCSTART- -X- O O
AMARGOS O
, O
Isla O
de O
la O
Costa O
del O
Reyno O
de O
Chile B-LOC
, O
á O
la O
boca O
ó O
entrada O
del O
rio O
de O
Valdivia B-LOC
, O
donde O
hay O
un O
Castillo O
del O
mismo O
nombre. O
§§§id_00546§§§ O
-DOCSTART- -X- O O
AMARGOSO O
, O
Rio O
de O
la O
Provincia O
y O
Capitanía O
de O
Rio B-LOC
Grande I-LOC
, O
en O
el O
Brasil B-LOC
. O
Nace O
cerca O
de O
la O
Costa O
, O
corre O
al O
N O
, O
y O
sale O
al O
mar O
por O
una O
dilatada O
boca O
, O
entre O
la O
Punta O
de O
Taburon B-LOC
, O
y O
la O
de O
Mello B-LOC
. O
§§§id_00547§§§ O
-DOCSTART- -X- O O
AMARILLO O
, O
Rio O
de O
la O
Provincia O
y O
Corregimiento O
de O
Loja B-LOC
, O
en O
el O
Reyno O
de O
Quito B-LOC
. O
Nace O
al O
pie O
de O
la O
sierra O
, O
cerca O
del O
Pueblo O
de O
Saraguro B-LOC
: O
corre O
al O
O O
, O
y O
entra O
en O
el O
de O
Tumbez B-LOC
. O
§§§id_00548§§§ O
-DOCSTART- -X- O O
AMARISCOGGIN O
, O
Rio O
de O
la O
Provincia O
de O
Continent B-LOC
, O
una O
de O
las O
quatro O
de O
la O
Nueva B-LOC
Inglaterra I-LOC
: O
nace O
Alcedo_vol_1-0062 O
de O
dos O
lagunas O
pequeñas O
, O
en O
la O
de O
Hampshire B-LOC
, O
corre O
al O
S O
, O
luego O
al O
E O
, O
vuelve O
después O
á O
seguir O
su O
primer O
rumbo O
, O
y O
finalmente O
, O
inclinándose O
al O
SE O
se O
une O
con O
el O
de O
Kenebec B-LOC
, O
en O
su O
boca O
ó O
salida O
al O
mar. O
§§§id_00549§§§ O
-DOCSTART- -X- O O
AMARO O
, O
Juan O
) O
Villa O
de O
la O
Provincia O
y O
Capitanía O
de O
la O
Bahía B-LOC
de I-LOC
todos I-LOC
Santos I-LOC
, O
en O
el O
Reyno O
del O
Brasil B-LOC
, O
fundada O
el O
año O
de O
1668 O
, O
por O
un O
Caballero O
Portugués O
de O
éste O
nombre O
, O
en O
virtud O
de O
concesión O
de O
propiedad O
que O
le O
hizo O
el O
Rey O
Don O
Pedro B-PER
, O
en O
premio O
de O
lo O
que. O
había O
servido O
en O
aquella O
Conquista O
; O
y O
luego O
la O
vendió O
al O
Coronel O
Manuel B-PER
Araujo I-PER
de I-PER
Aragón I-PER
, O
cuyos O
descendientes O
la O
poseen O
hoy. O
Es O
de O
corta O
Población O
y O
comercio O
, O
situada O
cerca O
del O
rio O
Longoribo B-LOC
. O
§§§id_00550§§§ O
-DOCSTART- -X- O O
Otro O
Pueblo O
hay O
de O
este O
nombre O
, O
con O
la O
denominación O
de O
Mina O
de O
Luis O
Amaro O
, O
en O
el O
territorio O
de O
Guayazas B-LOC
, O
del O
mismo O
Reyno O
, O
situado O
á O
orilla O
de O
un O
rio O
que O
entra O
en O
el O
de O
Tocantines B-LOC
. O
§§§id_00551§§§ O
-DOCSTART- -X- O O
Otro O
en O
la O
Provincia O
y O
Capitanía O
de O
Puerto B-LOC
Seguro I-LOC
, O
en O
el O
mismo O
Reyno O
, O
situado O
en O
la O
Costa O
á O
orilla O
del O
Puerto O
de O
la O
Capital O
en O
la O
parte O
opuesta. O
§§§id_00552§§§ O
-DOCSTART- -X- O O
Otro O
en O
la O
Provincia O
y O
Capitanía O
de O
Pernambuco B-LOC
, O
situado O
en O
la O
Cabecera O
del O
# O
# O
rio O
de O
Antonio B-LOC
Grande I-LOC
, O
al O
NNE O
del O
Pueblo O
de O
San B-LOC
Sebastián I-LOC
Novo I-LOC
. O
§§§id_00553§§§ O
-DOCSTART- -X- O O
Otro O
llamado O
San O
Amaro O
el O
Velho O
ó O
Viejo O
en O
la O
misma O
Provincia O
y O
Capitanía O
que O
el O
antecedente. O
§§§id_00554§§§ O
-DOCSTART- -X- O O
Otra O
Villa O
en O
la O
Provincia O
y O
Capitanía O
de O
San B-LOC
Vicente I-LOC
, O
en O
el O
mismo O
Reyno O
situada O
á O
orilla O
de O
la O
Bahía O
de O
este O
nombre. O
§§§id_00555§§§ O
-DOCSTART- -X- O O
Una O
Isla O
pequeña O
cerca O
de O
la O
Costa O
, O
de O
esta O
, O
última O
Provincia O
donde O
tienen O
los O
Portugueses B-ORG
un O
Fuerte O
ó O
Castillo O
con O
nombre O
de O
la O
Cruz. O
Está O
al O
lado O
de O
la O
Bahía O
de O
San B-LOC
Vicente I-LOC
. O
§§§id_00556§§§ O
-DOCSTART- -X- O O
AMARUCA O
, O
Pueblo O
de O
la O
Provincia O
de O
Guayana B-LOC
y O
Gobierno O
de O
Cumaná B-LOC
, O
uno O
de O
los O
de O
las O
Misiones O
que O
tienen O
en O
ella O
los O
Padres O
Capuchinos O
Catalanes B-ORG
. O
Está O
al O
S O
de O
la O
Ciudad O
de O
Santo B-LOC
Tomás I-LOC
. O
§§§id_00557§§§ O
-DOCSTART- -X- O O
AMARUMAIU O
, O
Rio O
caudaloso O
del O
Reyno O
del O
Perú B-LOC
, O
que O
nace O
en O
la O
gran O
cordillera O
de O
los O
Andes B-LOC
, O
en O
13 O
grad. O
30 O
lat. O
aust. O
Pasa O
por O
la O
Provincia O
de O
Mojos B-LOC
, O
después O
de O
un O
dilatado O
curso O
de O
muchas O
leguas O
por O
tierras O
y O
parages O
desconocidos O
, O
mudando O
de O
nombre O
en O
todos O
ellos O
, O
entra O
en O
el O
Marañon B-LOC
, O
en O
4 O
grad. O
36 O
de O
latitud O
austral. O
§§§id_00558§§§ O
-DOCSTART- -X- O O
AMASARENDO O
, O
Pueblo O
de O
la O
Provincia O
y O
Capitanía O
de O
Parayba B-LOC
, O
en O
el O
Alcedo_vol_1-0063 O
Brasil B-LOC
, O
situado O
cerca O
de O
la O
Costa. O
§§§id_00559§§§ O
-DOCSTART- -X- O O
AMATENANGO O
, O
Pueblo O
de O
la O
Provincia O
y O
Alcaldía O
mayor O
de O
Chiapa B-LOC
, O
en O
el O
Reyno O
de O
Goatemala B-LOC
. O
§§§id_00560§§§ O
-DOCSTART- -X- O O
AMATEPEC O
, O
Pueblo O
y O
Cabecera O
de O
Partido O
de O
la O
Alcaldía O
mayor O
de O
Zultepec B-LOC
, O
en O
Nueva B-LOC
España I-LOC
, O
situado O
en O
la O
cumbre O
de O
un O
cerro O
; O
es O
de O
temperamento O
frío O
; O
habítanlo O
80 O
familias O
de O
Indios O
, O
y O
está O
12 O
leguas O
al O
SE O
de O
su O
Capital. O
§§§id_00561§§§ O
-DOCSTART- -X- O O
Otro O
Pueblo O
hay O
de O
este O
nombre O
en O
la O
Cabecera O
de O
Partido O
de O
Totontepec B-LOC
, O
y O
Alcaldía O
mayor O
de O
Villalta B-LOC
; O
es O
de O
temperamento O
frío O
: O
Tiene O
15 O
familias O
de O
Indios O
, O
y O
está O
poco O
más O
de O
7 O
leguas O
al O
Oriente O
de O
su O
Capital. O
§§§id_00562§§§ O
-DOCSTART- -X- O O
AMATICLAN O
, O
S. O
Luis O
de O
) O
Pueblo O
de O
la O
Cabecera O
de O
Partido O
de O
Huitepec B-LOC
, O
y O
Alcaldía O
mayor O
de O
Cuernavaca B-LOC
, O
en O
Nueva B-LOC
España I-LOC
: O
tiene O
43 O
familias O
de O
indios. O
§§§id_00563§§§ O
-DOCSTART- -X- O O
AMATINCHAN O
, O
Pueblo O
de O
la O
Cabecera O
de O
Partido O
y O
Alcaldía O
mayor O
de O
Tlapa B-LOC
, O
en O
Nueva B-LOC
España I-LOC
, O
con O
62 O
familias O
de O
Indios O
, O
y O
está O
2 O
leguas O
al O
NE O
de O
su O
Capital. O
§§§id_00564§§§ O
-DOCSTART- -X- O O
AMATITLAN O
, O
San O
Christóbal O
de O
) O
Pueblo O
del O
Reyno O
de O
Goatemala B-LOC
, O
situado O
en O
el O
valle O
de O
Mixto B-LOC
ó O
de O
Pinola B-LOC
. O
En O
lenga O
Mexicana O
significa O
Ciudad O
de O
letras O
, O
porque O
en O
ella O
acos O
# O
# O
tumbraban O
sus O
naturales O
grabar O
en O
cortezas O
de O
árboles O
, O
y O
enviarlas O
á O
gran O
distancia. O
Tiene O
unos O
baños O
excelentes O
medicinales O
, O
muy O
acreditados O
para O
curar O
varias O
enfermedades. O
Hace O
gran O
comercio O
de O
la O
sal O
que O
se O
coge O
todas O
las O
mañanas O
de O
la O
orilla O
de O
una O
laguna O
que O
purifican. O
Tiene O
una O
Plaza O
grande O
de O
mercado O
, O
con O
una O
Iglesia O
magnífica O
, O
y O
un O
Convento O
de O
Religiosos O
Dominicos O
de O
los O
más O
suntuosos O
que O
hay O
en O
aquel O
Reyno O
: O
Es O
celebre O
por O
haberse O
descubierto O
en O
él O
la O
curación O
del O
cáncer O
comiendo O
lagartijas O
crudas. O
Los O
Indios O
usaban O
este O
remedio O
desde O
el O
tiempo O
de O
su O
gentilidad O
, O
y O
se O
experimentó O
por O
los O
Europeos O
el O
año O
de O
1780. O
§§§id_00565§§§ O
-DOCSTART- -X- O O
Otro O
Pueblo O
hay O
; O
del O
mismo O
nombre O
en O
esta O
Provincia O
, O
distinto O
del O
antecedente. O
§§§id_00566§§§ O
-DOCSTART- -X- O O
AMATLAN O
, O
Santa O
Ana O
de O
) O
Pueblo O
de O
la O
Cabecera O
de O
Partido O
y O
Alcaldía O
mayor O
de O
Tanzitaro B-LOC
, O
en O
Nueva B-LOC
España I-LOC
, O
situado O
á O
la O
falda O
de O
la O
sierra O
de O
este O
nombre. O
Es O
de O
temperamento O
cálido O
, O
habitado O
por O
60 O
familias O
de O
Indios O
, O
29 O
de O
Españoles O
y O
12 O
de O
Mestizos O
y O
Mulatos O
; O
Podría O
tener O
doble O
número O
de O
gente O
según O
lo O
grande O
que O
es O
su O
comercio O
de O
frutas O
y O
semillas O
en O
que O
abunda. O
Tiene O
un O
Convento O
de O
Alcedo_vol_1-0064 O
Religiosos O
de O
San O
Francisco O
, O
en O
cuya O
Iglesia O
se O
venera O
con O
magnífico O
culto O
una O
Imagen O
de O
Christo O
crucificado O
, O
con O
el O
título O
del O
Milagro O
, O
por O
el O
que O
se O
experimentó O
el O
tercer O
dia O
de O
Pasqua O
de O
Resurrección O
, O
del O
año O
de O
1739 O
, O
que O
estando O
colocada O
en O
casa O
de O
unos O
Indios O
del O
Pueblo O
de O
Xalapa B-LOC
5 O
empezó O
á O
las O
tres O
de O
la O
tarde O
á O
estremecerse O
la O
Efigie O
, O
como O
queriendo O
desprenderse O
de O
la O
Cruz. O
Admirados O
los O
que O
estaban O
allí O
, O
convocaron O
á O
los O
vecinos O
, O
que O
vieron O
con O
la O
misma O
admiración O
repetir O
los O
movimientos O
, O
durando O
hasta O
las O
seis O
de O
la O
tarde O
que O
acudió O
el O
Cura O
, O
y O
constando O
á O
todos O
el O
prodigio O
, O
traxéron O
la O
Imagen O
en O
procesión O
á O
la O
Iglesia O
; O
y O
colocada O
en O
el O
Altar O
mayor O
, O
repitió O
por O
tres O
veces O
el O
movimiento O
; O
cuyo O
caso O
está O
autenticado O
en O
este O
Pueblo O
, O
que O
dista O
14 O
leguas O
al O
Poniente O
de O
su O
Capital. O
§§§id_00567§§§ O
-DOCSTART- -X- O O
Otro O
hay O
del O
mismo O
nombre O
con O
la O
advocación O
de O
San O
Luis O
, O
de O
la O
Cabecera O
de O
Partido O
y O
Alcaldía O
mayor O
de O
Miahualtan B-LOC
, O
en O
el O
mismo O
Reyno. O
Tiene O
380 O
familias O
de O
Indios O
, O
inclusos O
los O
de O
sus O
Barrios O
; O
y O
así O
en O
estos O
como O
en O
él O
se O
coge O
una O
frutilla O
, O
como O
avellanas O
pequeñas O
, O
que O
llaman O
Coatecos O
ó O
Tepexilotes O
, O
de O
# O
# O
mucha O
consistencia O
, O
de O
los O
quales O
tornean O
cuentas O
y O
hacen O
Rosarios O
engebados O
y O
pintados O
con O
diversas O
cifras O
de O
Jesús O
, O
María O
y O
Joseph O
ó O
motes O
del O
Magníficat O
, O
tan O
permanentes O
, O
que O
muchos O
han O
creido O
que O
los O
producen O
así O
los O
árboles O
, O
y O
de O
ellos O
en O
cajoncitos O
se O
trae O
porción O
á O
España B-LOC
. O
Está O
2 O
leguas O
al O
N O
de O
la O
Capital. O
§§§id_00568§§§ O
-DOCSTART- -X- O O
Otro O
de O
las O
Misiones O
que O
tiene O
la O
Religión O
de O
San O
Francisco O
, O
en O
la O
Alcaldía O
mayor O
de O
Juchipila B-LOC
, O
á O
corta O
distancia O
del O
rio O
grande O
de O
Guadalaxara B-LOC
; O
dista O
de O
su O
Capital O
10 O
leguas O
al O
NO. O
§§§id_00569§§§ O
-DOCSTART- -X- O O
Otro O
de O
la O
Cabecera O
de O
Partido O
de O
Tepoxtlán B-LOC
y O
Alcaldía O
mayor O
de O
Cuernavaca B-LOC
. O
§§§id_00570§§§ O
-DOCSTART- -X- O O
Otro O
que O
es O
Cabecera O
de O
Partido O
de O
la O
Alcaldía O
mayor O
de O
Guauchinango B-LOC
. O
Tiene O
460 O
familias O
de O
Indios. O
§§§id_00571§§§ O
-DOCSTART- -X- O O
Otro O
con O
la O
advocación O
de O
los O
Reyes O
, O
de O
la O
Alcaldía O
mayor O
de O
Córdova B-LOC
, O
anexo O
al O
Curato O
de O
la O
Punta B-LOC
, O
Tiene O
220 O
familias O
de O
Indios O
que O
cultivan O
muchas O
frutas O
y O
legumbres O
por O
la O
fertilidad O
que O
da O
al O
terreno O
el O
caudaloso O
rio O
de O
Truchas B-LOC
: O
está O
2 O
leguas O
cortas O
al O
S O
de O
su O
Capital. O
§§§id_00572§§§ O
-DOCSTART- -X- O O
Otro O
con O
la O
advocación O
de O
San O
Joseph O
Cabecera O
de O
Partido O
de O
la O
Alcaldía O
mayor O
de O
Zacatlán B-LOC
. O
En O
él O
y O
en O
los O
Barrios O
de O
su O
dis O
Alcedo_vol_1-0065 O
trito O
están O
avecindadas O
248 O
familias O
de O
Indios. O
§§§id_00573§§§ O
-DOCSTART- -X- O O
Otro O
con O
la O
advocación O
de O
San O
Pedro O
de O
la O
Cabecera O
de O
Partido O
y O
Alcaldía O
mayor O
de O
Cozamaloapan B-LOC
. O
Es O
de O
temperamento O
cálido O
, O
situado O
á O
la O
orilla O
del O
caudaloso O
rio O
que O
tiene O
este O
nombre O
, O
fue O
antiguamente O
la O
Capital O
: O
tiene O
150 O
familias O
de O
Indios O
, O
y O
está O
2 O
leguas O
al O
E O
de O
la O
Capital. O
§§§id_00574§§§ O
-DOCSTART- -X- O O
Otro O
en O
la O
Cabecera O
de O
Partido O
, O
y O
Alcaldía O
mayor O
de O
Izatlán B-LOC
: O
está O
12 O
leguas O
de O
Agualulco B-LOC
, O
que O
es O
la O
Capital. O
§§§id_00575§§§ O
-DOCSTART- -X- O O
AMAZONAS O
, O
µµµVéase O
el O
Articulo O
Marañon.µµµ O
§§§id_00576§§§ O
-DOCSTART- -X- O O
AMBALEMA O
, O
Pueblo O
de O
la O
jurisdicción O
de O
Tocaima B-LOC
y O
Gobierno O
de O
Mariquita B-LOC
, O
en O
el O
Nuevo B-LOC
Reyno I-LOC
de I-LOC
Granada I-LOC
, O
situado O
á O
orilla O
del O
rio O
grande O
de O
la O
Magdalena B-LOC
; O
produce O
con O
abundancia O
los O
frutos O
propios O
de O
su O
temperamento O
, O
que O
es O
muy O
cálido O
; O
como O
son O
: O
cañas O
dulces O
, O
maíz O
, O
yucas O
y O
plátanos O
: O
se O
padece O
allí O
una O
intolerable O
molestia O
de O
mosquitos O
, O
garrapatas O
y O
culebras O
, O
y O
tendrá O
100 O
vecinos B-ORG
: O
dista O
12 O
leguas O
al O
SO O
de O
Santa B-LOC
Fe I-LOC
. O
§§§id_00578§§§ O
-DOCSTART- -X- O O
AMBAR O
, O
Pueblo O
de O
la O
Provincia O
y O
Corregimiento O
de O
Larecaja B-LOC
, O
en O
el O
Perú B-LOC
. O
§§§id_00579§§§ O
-DOCSTART- -X- O O
# O
# O
AMBARGASTA O
, O
Pueblo O
de O
la O
Provincia O
y O
Gobierno O
del O
Tucumán B-LOC
, O
en O
el O
distrito O
y O
jurisdicción O
de O
la O
Ciudad O
de O
Santiago B-LOC
del I-LOC
Estero I-LOC
, O
de O
donde O
dista O
5 O
a O
leguas. O
§§§id_00580§§§ O
-DOCSTART- -X- O O
AMBATO O
, O
Asiento O
de O
) O
Partido O
y O
distrito O
de O
la O
Provincia O
y O
Corregimiento O
de O
Riobamba B-LOC
, O
de O
que O
es O
parte O
en O
el O
Reyno O
de O
Quito B-LOC
; O
de O
muy O
buen O
temperamento O
sano O
, O
de O
buenos O
ayres O
, O
y O
la O
tierra O
tan O
pingue O
en O
granos O
y O
frutos O
, O
que O
en O
un O
mismo O
día O
están O
en O
ella O
sembrando O
, O
segando O
y O
trillando. O
Las O
cosechas O
son O
abundantes O
y O
de O
la O
mejor O
calidad O
: O
tiene O
también O
muchos O
plantíos O
de O
cañas O
, O
de O
que O
se O
fabrica O
azúcar O
, O
estimada O
con O
preferencia O
á O
las O
de O
las O
demás O
Provincias O
; O
muchas O
frutas O
delicadas O
y O
exquisitas O
, O
abundancia O
de O
cochinilla O
, O
que O
emplean O
para O
los O
tintes O
, O
y O
fuera O
más O
copiosa O
y O
exquisita O
, O
si O
se O
aplicaran O
al O
cultivo O
y O
beneficio O
de O
ellas. O
§§§id_00580a§§§ O
-DOCSTART- -X- O O
La O
Capital O
tiene O
el O
mismo O
nombre O
: O
está O
fundada O
á O
orilla O
de O
una O
quebrada O
inmediata O
á O
un O
caudaloso O
rio O
; O
es O
de O
benigno O
y O
sano O
temperamento O
, O
abundante O
de O
carnes O
y O
frutos O
muy O
regalados O
; O
los O
edificios O
son O
hermosos O
; O
tiene O
, O
además O
de O
la O
Iglesia O
Parroquial O
, O
que O
es O
muy O
buena O
y O
grande O
, O
dos O
Ayudas O
de O
Parroquia O
y O
un O
Convento O
de O
la O
Religión O
VOL O
2 O
Alcedo_vol_2-0151 O
ses O
en O
las O
Indias B-LOC
, O
y O
para O
su O
defensa O
construyeron O
no O
ha O
muchos O
años O
una O
buena O
ciudadela. O
§§§id_06083§§§ O
-DOCSTART- -X- O O
FORTUNA O
, O
Isla O
de O
la O
) O
una O
de O
las O
Lucayas B-LOC
, O
situada O
al O
N O
de O
la O
cabeza O
del O
O O
de O
la O
de O
Santo B-LOC
Domingo I-LOC
, O
cerca O
de O
la O
de O
Kroked B-LOC
. O
§§§id_06084§§§ O
-DOCSTART- -X- O O
Tiene O
el O
mismo O
nombre O
otra O
Isla O
de O
la O
mar O
del O
N B-LOC
, O
cerca O
de O
la O
Costa O
de O
la O
Isla O
de O
Terranova B-LOC
, O
en O
la O
boca O
del O
canal O
que O
forma O
la O
Costa O
y O
la O
Isla O
de O
Miklon B-LOC
. O
§§§id_06085§§§ O
-DOCSTART- -X- O O
Una O
Bahía O
grande O
y O
hermosa O
de O
la O
Costa O
del O
Sur O
en O
la O
misma O
Isla O
de O
Terranova B-LOC
. O
§§§id_06086§§§ O
-DOCSTART- -X- O O
FORWARD O
, O
µµµvéase O
San O
Isidroµµµ. O
§§§id_06087§§§ O
-DOCSTART- -X- O O
FOSCA O
, O
Pueblo O
del O
Corregimiento O
de O
Ubaque B-LOC
en O
el O
Nuevo B-LOC
Reyno I-LOC
de I-LOC
Granada I-LOC
, O
es O
de O
corto O
número O
de O
vecinos O
, O
y O
pocos O
Indios O
, O
situado O
entre O
unas O
montañas O
al O
Levante O
de O
Santa B-LOC
Fe I-LOC
8 O
leguas O
que O
dividen O
el O
Reyno O
de O
los O
Llanos B-LOC
de I-LOC
San I-LOC
Juan I-LOC
, O
y O
descubrieron O
Jorge B-PER
de I-PER
Spira I-PER
y O
Hernán B-PER
Pérez I-PER
el O
año O
de O
1541 O
, O
entre O
sus O
bosques O
habitan O
las O
Naciones O
de O
Indios O
Macos B-ORG
y O
Guapis B-ORG
, O
de O
los O
quales O
hay O
algunos O
reducidos O
a O
pueblos O
pequeños O
: O
estos O
montes O
son O
impenetrables O
, O
lle O
# O
# O
nos O
de O
fieras O
y O
de O
insectos O
venenosos O
, O
y O
de O
clima O
rigidísimo O
, O
cubiertos O
de O
lagos O
y O
pantanos. O
§§§id_06088§§§ O
-DOCSTART- -X- O O
FOSTER O
, O
Pueblo O
de O
la O
Isla O
de O
Barbada B-LOC
, O
situado O
en O
el O
distrito O
de O
la O
Parroquia O
de O
San B-LOC
Felipe I-LOC
. O
§§§id_06089§§§ O
-DOCSTART- -X- O O
FOUGUE O
, O
Isla O
pequeña O
de O
la O
Costa O
del O
E O
de O
la O
Isla O
de O
Terranova B-LOC
, O
entre O
las O
de O
Touliguet B-LOC
y O
de O
Pingouin B-LOC
. O
§§§id_06090§§§ O
-DOCSTART- -X- O O
FOURCHE O
, O
Pueblo O
de O
la O
Provincia O
y O
Colonia O
de O
Georgia B-LOC
, O
situado O
a O
la O
boca O
del O
rio O
Ocmulgi B-LOC
para O
entrar O
en O
el O
de O
Alatamaha B-LOC
, O
en O
los O
confines O
o O
límites O
de O
Pensilvania B-LOC
. O
§§§id_06091§§§ O
-DOCSTART- -X- O O
Tiene O
el O
mismo O
nombre O
un O
rio O
pequeño O
en O
la O
Costa O
del O
E O
de O
la O
Isla O
de O
Terranova B-LOC
hacia O
la O
parte O
del O
N O
, O
corre O
al O
E O
, O
y O
sale O
al O
mar O
entre O
los O
Puertos O
de O
Pincet B-LOC
y O
de O
Orange B-LOC
. O
§§§id_06092§§§ O
-DOCSTART- -X- O O
Una O
punta O
de O
tierra O
en O
la O
Costa O
de O
Escocia B-LOC
o O
Acadía B-LOC
. O
§§§id_06093§§§ O
-DOCSTART- -X- O O
FOURCHES O
, O
Trois O
) O
Fuerte O
y O
establecimiento O
de O
los O
Ingleses B-ORG
en O
la O
Provincia O
y O
Colonia O
de O
Virginia B-LOC
, O
establecido O
el O
año O
de O
1748 O
en O
la O
cabecera O
del O
rio O
Miamee B-LOC
grande O
, O
y O
parage O
donde O
le O
entran O
otros O
dos O
, O
por O
lo O
qual O
tiene O
este O
nombre. O
Alcedo_vol_2-0152 O
@ O
@ O
@ O
§§§id_06094§§§ O
-DOCSTART- -X- O O
# O
También O
hay O
con O
el O
mismo O
una O
Villa O
de O
los O
Ingleses B-ORG
en O
esta O
Provincia O
y O
Colonia O
en O
el O
Condado O
de O
Hampshire B-LOC
, O
en O
cuya O
inmediación O
dieron O
aquellos O
una O
batalla O
a O
los O
Franceses B-ORG
. O
§§§id_06095§§§ O
-DOCSTART- -X- O O
FOURCHU O
, O
Cabo O
de O
) O
Punta O
de O
la O
Costa O
de O
Escocia B-LOC
o O
Acadia B-LOC
al O
O O
, O
entre O
las O
Islas O
de O
Tarquet B-LOC
y O
de O
Canards B-LOC
o O
Patos B-LOC
. O
§§§id_06096§§§ O
-DOCSTART- -X- O O
Otra O
hay O
con O
el O
mismo O
nombre O
, O
µµµvéase O
San O
Julianµµµ. O
§§§id_06097§§§ O
-DOCSTART- -X- O O
Un O
Rio O
pequeño O
del O
país O
y O
tierra O
del O
Labrador B-LOC
corre O
al O
S O
entre O
los O
de O
Boix B-LOC
y O
Chateaux B-LOC
, O
y O
sale O
al O
mar O
en O
el O
estrecho O
de O
Belle B-LOC
Isle I-LOC
. O
§§§id_06098§§§ O
-DOCSTART- -X- O O
FOWL O
, O
Ciudad O
de O
la O
Isla O
de O
Barbada B-LOC
. O
§§§id_06099§§§ O
-DOCSTART- -X- O O
FOXO O
, O
Pueblo O
de O
la O
Provincia O
y O
Gobierno O
del O
Tucumán B-LOC
en O
el O
Perú B-LOC
, O
situado O
a O
orilla O
de O
un O
rio O
, O
al O
E O
de O
la O
Villa O
de O
Tarija B-LOC
. O
§§§id_06100§§§ O
-DOCSTART- -X- O O
FRACATOA O
, O
Pueblo O
de O
las O
Misiones O
que O
tienen O
los O
PP. O
Carmelitas O
de O
Portugal B-LOC
en O
el O
país O
de O
las O
Amazonas B-LOC
, O
situado O
a O
orilla O
de O
este O
rio O
, O
y O
a O
la O
entrada O
del O
Yutay B-LOC
, O
Don O
Juan B-PER
de I-PER
la I-PER
Cruz I-PER
y O
Mr. O
La B-PER
Condamine I-PER
escriben O
Fraquatoa O
, O
pero O
nosotros O
seguimos O
a O
los O
# O
# O
Autores O
Portugueses B-ORG
. O
§§§id_06101§§§ O
-DOCSTART- -X- O O
FRAGUA O
, O
Rio O
caudaloso O
de O
la O
Provincia O
y O
Gobierno O
de O
San B-LOC
Juan I-LOC
de I-LOC
los I-LOC
Llanos I-LOC
en O
el O
Nuevo B-LOC
Reyno I-LOC
de I-LOC
Granada I-LOC
, O
nace O
al O
S O
de O
la O
Ciudad O
de O
Caguán B-LOC
, O
donde O
estuvo O
el O
Pueblo O
que O
Nicolás B-PER
de I-PER
Fedremán I-PER
llamó O
de O
la O
Fragua B-LOC
, O
por O
una O
que O
hizo O
allí O
para O
herrar O
sus O
caballos O
, O
y O
de O
donde O
tomó O
nombre O
el O
rio O
que O
corre O
formando O
un O
arco O
hacia O
el O
E O
, O
y O
entra O
en O
el O
Caquetá B-LOC
, O
§§§id_06102§§§ O
-DOCSTART- -X- O O
FRAYLE O
, O
Pueblo O
de O
la O
Provincia O
y O
Gobierno O
de O
Venezuela B-LOC
, O
fundado O
en O
la O
Serranía O
por O
la O
Compañía O
de O
Comercio O
Guipuzcoana O
poco O
después O
de O
su O
establecimiento. O
§§§id_06103§§§ O
-DOCSTART- -X- O O
Tiene O
el O
mismo O
nombre O
con O
el O
aditamento O
de O
muerto O
otro O
Pueblo O
pequeño O
de O
la O
Provincia O
y O
Gobierno O
del O
Tucumán B-LOC
en O
el O
Perú B-LOC
, O
llamado O
así O
por O
la O
muerte O
que O
dieron O
en O
el O
los O
Indios O
Pampas B-ORG
a O
un O
Religioso O
: O
esta O
35 O
leguas O
de O
Córdoba B-LOC
, O
entre O
los O
rios O
3 B-LOC
. O
y O
Saladillo B-LOC
. O
§§§id_06104§§§ O
-DOCSTART- -X- O O
FRAYLES O
, O
Pueblo O
y O
Real O
de O
Minas O
de O
Plata O
de O
la O
Provincia O
de O
Cinaloa B-LOC
en O
Nueva B-LOC
España I-LOC
, O
situado O
entre O
los O
rios O
Mayo B-LOC
y O
del O
Fuerte B-LOC
. O
Alcedo_vol_2-0153 O
@ O
@ O
@ O
§§§id_06105§§§ O
-DOCSTART- -X- O O
# O
Tienen O
el O
mismo O
nombre O
unos O
Islotes O
de O
la O
mar O
del O
Sur B-LOC
, O
cerca O
de O
la O
Costa O
de O
la O
Provincia O
y O
Gobierno O
de O
Veragua O
y O
Reyno O
de O
Tierra-Firme B-LOC
, O
son O
dos O
desiertos O
é O
incultos O
, O
que O
están O
entre O
el O
morro O
de O
Puercos B-LOC
y O
la O
punta O
Mala B-LOC
. O
§§§id_06106§§§ O
-DOCSTART- -X- O O
Otros O
Islotes O
cerca O
de O
la O
Costa O
del O
S O
de O
la O
Isla O
de O
Santo B-LOC
Domingo I-LOC
, O
frente O
de O
la O
punta O
de O
la O
Beata B-LOC
. O
§§§id_06107§§§ O
-DOCSTART- -X- O O
Otros O
cerca O
de O
la O
Costa O
del O
E O
de O
la O
Isla O
Margarita B-LOC
. O
Una O
Isla O
cerca O
de O
la O
Costa O
del O
Brasil B-LOC
en O
la O
Provincia O
y O
Capitanía O
de O
Todos B-LOC
Santos I-LOC
, O
situada O
dentro O
de O
una O
Bahía. O
§§§id_06108§§§ O
-DOCSTART- -X- O O
Un O
Rio O
pequeño O
de O
la O
Provincia O
y O
Capitanía O
de O
Puerto B-LOC
Seguro I-LOC
en O
el O
mismo O
Reyno O
del O
Brasil B-LOC
, O
nace O
cerca O
de O
la O
Costa O
, O
corre O
al O
E O
, O
y O
sale O
al O
mar O
entre O
el O
de O
Portoseguro B-LOC
y O
el O
de O
Jaco B-LOC
. O
§§§id_06109§§§ O
-DOCSTART- -X- O O
FRANCES O
, O
Cabo O
) O
Partido O
ó O
distrito O
de O
los O
Franceses B-ORG
en O
la O
Isla O
de O
Santo B-LOC
Domingo I-LOC
, O
uno O
de O
los O
que O
componen O
la O
Colonia O
que O
tienen O
en O
ella O
, O
y O
el O
más O
cómodo O
y O
más O
útil O
por O
su O
situación O
, O
extensión O
y O
fertilidad O
, O
está O
en O
la O
vega O
Real O
donde O
el O
Almirante O
Christóval B-PER
Colon I-PER
dio O
la O
batalla O
á O
los O
Indios O
, O
tiene O
20 O
leguas O
de O
largo O
y O
quatro O
de O
ancho O
, O
confina O
al O
N O
con O
el O
mar O
, O
al O
S O
por O
una O
cordillera O
de O
montañas O
que O
en O
algunas O
partes O
se O
extienden O
8 O
leguas O
de O
ancho O
: O
no O
hay O
en O
el O
mundo O
país O
tan O
regado O
de O
rios O
y O
abundante O
de O
aguas O
como O
este O
, O
pero O
todos O
pequeños O
, O
y O
que O
se O
pueden O
vadear O
, O
sin O
excepción O
del O
que O
llaman O
rio O
Grande B-LOC
5 O
los O
más O
considerables O
después O
de O
este O
son O
el O
Marión B-LOC
, O
Bayahá B-LOC
, O
laqueci B-LOC
y O
Limbé B-LOC
: O
tiene O
minas O
que O
no O
trabajan O
los O
Franceses B-ORG
, O
más O
dados O
á O
la O
agricultura O
y O
más O
cierta O
riqueza O
: O
en O
la O
montaña O
roxa O
la O
hay O
de O
cobre O
, O
en O
el O
quartel O
de O
Santa B-LOC
Rosa I-LOC
, O
además O
de O
una O
de O
este O
metal O
, O
otra O
de O
piedra O
imán O
, O
y O
en O
las O
montañas O
que O
llaman O
Peladas B-LOC
aseguran O
los O
Franceses B-ORG
que O
las O
hay O
de O
oro O
y O
de O
hierro O
; O
pero O
el O
principal O
fruto O
es O
el O
añil O
y O
azúcar O
: O
de O
este O
último O
tiene O
más O
de O
200 O
ingenios O
, O
que O
fabrican O
cada O
año O
400 O
barricas O
de O
á O
500 O
libras O
, O
cuyo O
precio O
medio O
es O
de O
13 O
libras O
tornesas O
ó O
pesetas O
, O
de O
modo O
que O
sin O
contar O
los O
licores O
y O
sirops O
produce O
un O
ingenio O
300 O
libras O
al O
año O
, O
Alcedo_vol_2-0154 O
y O
multiplicadas O
por O
los O
200 O
da O
cada O
año O
este O
partido O
seis O
millones O
solo O
del O
azúcar O
, O
y O
poco O
menos O
lucroso O
el O
añil O
; O
da O
también O
algún O
cacao O
y O
café O
: O
todo O
el O
distrito O
esta O
cortado O
por O
hermosos O
caminos O
rectos O
, O
y O
de O
40 O
pies O
de O
ancho O
, O
adornados O
de O
árboles O
de O
limones O
: O
el O
temperamento O
es O
calido O
, O
y O
seria O
intolerable O
si O
no O
le O
templara O
el O
viento O
brisa O
, O
que O
hace O
las O
noches O
agradables O
; O
pero O
en O
los O
valles O
que O
hay O
entre O
las O
montañas O
hace O
una O
primavera O
continua O
, O
y O
un O
país O
delicioso O
, O
porque O
el O
terreno O
esta O
siempre O
cubierto O
de O
flo O
# O
# O
res O
y O
frutos O
, O
y O
a O
cada O
paso O
se O
encuentra O
un O
arroyo O
de O
bellísima O
agua O
: O
las O
frutas O
más O
comunes O
son O
mameyes O
, O
zapotes O
, O
zapotillos O
, O
caimitos O
, O
papayas O
, O
hicacos O
, O
granadillas O
, O
cerezas O
, O
cocos O
, O
datiles O
y O
plátanos O
: O
de O
aves O
crían O
pavos O
, O
pollas O
pintadas O
, O
gallinas O
, O
y O
pichones O
; O
y O
muchos O
caballos O
, O
mulas O
, O
y O
ganado O
mayor O
y O
menor O
; O
cerdos O
que O
engordan O
a O
poca O
costa O
en O
las O
sabanas O
con O
los O
pedazos O
de O
las O
cañas O
dulces O
que O
arrojan O
, O
y O
todos O
estos O
animales O
multiplican O
con O
exceso O
: O
consta O
este O
distrito O
de O
las O
21 O
Parroquias O
que O
siguen. O
ßßß O
# O
La O
Capital. O
Fuerte B-LOC
Delfín I-LOC
. O
Puerto B-LOC
de I-LOC
Paz I-LOC
. O
Petite B-LOC
Ance I-LOC
. O
Quartier B-LOC
Morin I-LOC
. O
Limonade B-LOC
. O
Grand B-LOC
Riviere I-LOC
. O
# O
# O
El B-LOC
Trou I-LOC
. O
Dondón B-LOC
. O
Llano B-LOC
del I-LOC
N I-LOC
. O
Tierra B-LOC
roxa I-LOC
Ovanamintho B-LOC
. O
Accul B-LOC
. O
Limbé B-LOC
. O
# O
# O
# O
Puerto B-LOC
Margot I-LOC
. O
Plasencia B-LOC
. O
Gros B-LOC
Morne I-LOC
. O
Pequeño B-LOC
S I-LOC
. O
Luis I-LOC
. O
Juan B-LOC
Rabel I-LOC
. O
Mole B-LOC
de I-LOC
S I-LOC
. O
Nicolas I-LOC
. O
El B-LOC
Borgne I-LOC
. O
$ O
$ O
$ O
§§§id_06110§§§ O
-DOCSTART- -X- O O
# O
Tiene O
el O
mismo O
nombre O
la O
Capital O
, O
que O
es O
una O
Villa O
situada O
a O
orilla O
de O
un O
buen O
Puerto O
, O
que O
es O
de O
los O
más O
seguros O
y O
cómodos O
de O
la O
Isla O
para O
las O
embarcaciones O
que O
vienen O
de O
Francia B-LOC
, O
y O
por O
esto O
uno O
de O
los O
más O
frequentados O
y O
comerciantes O
: O
solo O
esta O
descubier O
# O
# O
to O
al O
viento O
del O
NE O
, O
de O
quien O
no O
puede O
recibir O
daño O
alguno O
; O
a O
su O
entrada O
hay O
algunos O
arrecifes O
que O
hacen O
necesaria O
la O
precaución O
: O
la O
Villa O
es O
hermosa O
, O
situada O
en O
un O
llano O
, O
a O
orilla O
de O
un O
rio O
que O
desagua O
en O
el O
Puerto O
: O
las O
calles O
son O
iguales O
, O
rectas O
y O
cruzadas O
Alcedo_vol_2-0155 O
por O
otras O
que O
las O
dividen O
en O
Manzanas O
con O
perfecta O
simetría O
: O
tuvo O
su O
principio O
el O
año O
de O
1668 O
de O
una O
casa O
de O
campo O
que O
labró O
para O
establecerse O
en O
ella O
un O
Pirata O
Calvinista O
llamado O
Gobin B-PER
: O
tiene O
una O
Iglesia O
Parroquial O
muy O
hermosa O
, O
una O
gran O
plaza O
, O
y O
muchos O
jardines O
que O
la O
hacen O
deliciosa O
y O
fértil O
, O
de O
agradable O
y O
benigno O
temperamento O
: O
los O
Ingleses B-ORG
la O
tomaron O
y O
quemaron O
el O
año O
de O
1690 O
: O
es O
la O
residencia O
de O
un O
Gobernador O
, O
y O
de O
un O
Consejo O
superior. O
Esta O
74 O
leguas O
de O
San O
Nicolás O
, O
en O
306 O
gr. O
40 O
min. O
de O
long. O
y O
20 O
gr. O
30 O
min. O
de O
lat. O
§§§id_06111§§§ O
-DOCSTART- -X- O O
Un O
Puerto O
de O
la O
Costa O
del O
Reyno O
de O
Tierra-Firme B-LOC
en O
la O
Provincia O
y O
Gobierno O
de O
Venezuela B-LOC
, O
contiguo O
al O
cabo O
de O
Codera B-LOC
, O
en O
que O
hay O
un O
Pueblecillo O
, O
y O
un O
Islote O
o O
farallón O
que O
tiene O
la O
misma O
denominación. O
§§§id_06112§§§ O
-DOCSTART- -X- O O
Un O
brazo O
del O
rio O
Orinoco B-LOC
llamado O
Caño O
Francés O
, O
que O
atraviesa O
del O
S O
al O
N O
la O
Isla O
de O
Chuquanas B-LOC
. O
§§§id_06113§§§ O
-DOCSTART- -X- O O
Un O
Puerto O
de O
la O
Costa O
del O
O O
en O
la O
Isla O
de O
Puertorico B-LOC
, O
entre O
el O
cabo O
Roxo B-LOC
y O
el O
rio O
de O
Guanagive B-LOC
, O
a O
su O
entrada O
tiene O
un O
banco O
de O
arena O
que O
la O
hace O
peligrosa. O
§§§id_06114§§§ O
-DOCSTART- -X- O O
# O
# O
Un O
banco O
de O
arena O
o O
baxo O
, O
cerca O
de O
la O
Costa O
del O
rio O
de O
la O
Plata O
, O
y O
a O
su O
entrada O
o O
boca. O
§§§id_06115§§§ O
-DOCSTART- -X- O O
Un O
cabo O
o O
punta O
de O
tierra O
en O
la O
Costa O
del O
N O
de O
la O
Isla O
de O
Santo B-LOC
Domingo I-LOC
, O
entre O
el O
de O
la O
Peña B-LOC
y O
la O
punta O
de O
Sabanetas B-LOC
. O
§§§id_06116§§§ O
-DOCSTART- -X- O O
Un O
Rio O
del O
estrecho O
de O
Magallanes B-LOC
corre O
al O
E O
, O
y O
sale O
al O
mar O
en O
la O
punta O
de O
Santa B-LOC
Isabel I-LOC
. O
§§§id_06117§§§ O
-DOCSTART- -X- O O
FRANCESES O
, O
Puerto O
de O
los O
) O
en O
la O
Provincia O
y O
Capitanía O
de O
Paraiba B-LOC
en O
el O
Brasil B-LOC
, O
entre O
el O
rio O
Grama B-LOC
y O
la O
Ciudad O
de O
la O
Concepción B-LOC
. O
§§§id_06118§§§ O
-DOCSTART- -X- O O
Tienen O
el O
mismo O
nombre O
unas O
Islas O
situadas O
cerca O
de O
la O
Costa O
de O
la O
Provincia O
y O
Capitanía O
de O
Espíritus B-LOC
en O
aquel O
Reyno O
, O
entre O
las O
Bermejas B-LOC
y O
el O
banco O
de O
la O
Buena B-LOC
Pesca I-LOC
. O
§§§id_06119§§§ O
-DOCSTART- -X- O O
FRANCH O
, O
Islote O
o O
peñasco O
del O
mar O
del O
N B-LOC
, I-LOC
entre O
la O
Isla O
de O
Maguana B-LOC
y O
el O
Caico B-LOC
grande I-LOC
. O
§§§id_06120§§§ O
-DOCSTART- -X- O O
FRANCFORT O
, O
Ciudad O
del O
Condado O
de O
Filadelfia B-LOC
en O
la O
Provincia O
y O
Colonia O
de O
Pensilvania B-LOC
, O
es O
grande O
y O
de O
hermosos O
edificios O
: O
sus O
primeros O
habitantes O
fueron O
Holandeses B-ORG
y O
Suecos B-ORG
, O
que O
vivian O
en O
diversos O
parages O
de O
esta O
Provincia O
, O
y O
se O
re O
Alcedo_vol_2-0156 O
unieron O
: O
tiene O
una O
buena O
Iglesia O
, O
y O
más O
de O
80 O
familias O
: O
esta O
4 O
millas O
al O
E O
de O
Filadelfia B-LOC
, O
sobre O
un O
brazo O
del O
rio O
Delaware B-LOC
. O
§§§id_06121§§§ O
-DOCSTART- -X- O O
Tiene O
el O
mismo O
nombre O
un O
fuerte O
de O
los O
Ingleses B-ORG
en O
la O
provincia O
de O
Sagadahook B-LOC
, O
a O
la O
orilla O
y O
boca O
del O
rio O
Kenebec B-LOC
. O
§§§id_06122§§§ O
-DOCSTART- -X- O O
FRANCIA O
, O
Nueva O
) O
µµµvéase O
Canadaµµµ. O
§§§id_06123§§§ O
-DOCSTART- -X- O O
FRANCISCA O
, O
Rio O
de O
la O
Provincia O
y O
Gobierno O
del O
Darien B-LOC
en O
el O
Reyno O
de O
Tierra-Firme B-LOC
, O
sale O
al O
mar O
del O
N B-LOC
, O
entre O
los O
del O
Oro B-LOC
y O
de O
Chepo B-LOC
. O
§§§id_06124§§§ O
-DOCSTART- -X- O O
S. O
FRANCISCO O
, O
Pueblo O
de O
la O
Cabecera O
de O
Tamazunchale B-LOC
y O
Provincia O
y O
Alcaldía O
mayor O
de O
Valles B-LOC
en O
Nueva B-LOC
España I-LOC
, O
es O
de O
Indios O
Pames B-ORG
, O
situado O
en O
la O
aspereza O
de O
una O
sierra O
donde O
viven O
poco O
menos O
que O
Gentiles O
, O
pues O
no O
admiten O
más O
Sacramento O
que O
el O
Bautismo O
y O
el O
Matrimonio O
, O
esta O
3 O
leguas O
de O
su O
Cabecera. O
§§§id_06125§§§ O
-DOCSTART- -X- O O
Tiene O
el O
mismo O
nombre O
otro O
Pueblo O
de O
la O
Cabecera O
de O
Zumpahuacán B-LOC
y O
Alcaldía O
mayor O
de O
Marinalco B-LOC
en O
el O
propio O
Reyno. O
§§§id_06126§§§ O
-DOCSTART- -X- O O
Otro O
de O
la O
Cabecera O
de O
Amatepec B-LOC
y O
Alcaldía O
mayor O
de O
Zultepec B-LOC
es O
pequeño O
, O
pues O
solo O
tiene O
7 O
fami O
# O
# O
lias O
de O
Indios O
, O
que O
se O
mantienen O
de O
la O
cría O
de O
ganado O
mayor O
, O
y O
de O
sembrar O
maíz O
y O
algunas O
frutas O
, O
es O
de O
temperamento O
caliente O
y O
húmedo O
, O
y O
dista O
5 O
leguas O
de O
su O
Cabecera. O
§§§id_06127§§§ O
-DOCSTART- -X- O O
Otro O
de O
la O
Cabecera O
y O
Real O
de O
Minas O
de O
Temascaltepec B-LOC
tiene O
66 O
familias O
de O
Indios O
, O
que O
comercian O
en O
trigo O
, O
maíz O
, O
habas O
y O
cebada O
que O
produce O
con O
abundancia O
: O
esta O
6 O
leguas O
al O
N O
de O
su O
Capital. O
§§§id_06128§§§ O
-DOCSTART- -X- O O
Otro O
de O
la O
Cabecera O
y O
Alcaldía O
mayor O
de O
Toluca B-LOC
tiene O
61 O
familias O
de O
Indios O
, O
y O
dista O
poco O
al O
N O
de O
su O
Capital. O
§§§id_06129§§§ O
-DOCSTART- -X- O O
Otro O
de O
la O
Cabecera O
de O
Ahuacatlán B-LOC
y O
Alcaldía O
mayor O
de O
Zacatlán B-LOC
, O
distante O
una O
legua O
de O
aquella. O
§§§id_06130§§§ O
-DOCSTART- -X- O O
Otro O
de O
la O
Cabecera O
del O
Rincón B-LOC
y O
Alcaldía O
mayor O
de O
Maravatio B-LOC
, O
situado O
al O
Oriente O
, O
y O
poco O
distante O
de O
aquella. O
§§§id_06131§§§ O
-DOCSTART- -X- O O
Otro O
de O
la O
Cabecera O
de O
Xonotla B-LOC
y O
Alcaldía O
mayor O
de O
Tetela B-LOC
, O
distante O
2 O
leguas O
al O
Oriente O
de O
aquella. O
§§§id_06132§§§ O
-DOCSTART- -X- O O
Otro O
de O
la O
Cabecera O
de O
Tuxtepec B-LOC
y O
Alcaldía O
mayor O
de O
Tecali B-LOC
tiene O
116 O
familias O
, O
de O
Indios. O
§§§id_06133§§§ O
-DOCSTART- -X- O O
Otro O
de O
la O
Cabecera O
de O
Tecomaxtlahuaca B-LOC
y O
Alcal O
Alcedo_vol_2-0157 O
día O
mayor O
de O
Juxtlahuaca B-LOC
. O
§§§id_06133a§§§ O
-DOCSTART- -X- O O
Otro O
de O
la O
Cabecera O
de O
Coronango B-LOC
y O
Alcaldía O
mayor O
de O
Cholula B-LOC
. O
§§§id_06134§§§ O
-DOCSTART- -X- O O
Otro O
Cabecera O
de O
la O
Alcaldía O
mayor O
de O
León B-LOC
en O
la O
Provincia O
y O
Obispado O
de O
Mechoacán B-LOC
tiene O
98 O
familias O
de O
Españoles O
, O
97 O
de O
Mestizos O
y O
70 O
de O
Mulatos O
, O
que O
se O
emplean O
en O
cultivar O
trigo O
, O
maíz O
, O
y O
criar O
ganado O
mayor O
, O
que O
son O
los O
frutos O
de O
su O
partido O
, O
que O
se O
extiende O
hasta O
el O
rio O
Grande B-LOC
que O
le O
sirve O
de O
división O
de O
las O
jurisdicciones O
de O
Salamanca B-LOC
, O
Pasquaro B-LOC
y O
Tlazasalca B-LOC
por O
el O
S O
y O
por O
el O
Poniente O
: O
esta O
20 O
leguas O
de O
su O
Capital. O
§§§id_06135§§§ O
-DOCSTART- -X- O O
Otro O
de O
la O
Cabecera O
y O
Alcaldía O
mayor O
de O
Peribán B-LOC
tiene O
23 O
familias O
de O
Indios O
, O
y O
está O
2 O
leguas O
del O
N O
de O
su O
Capital. O
§§§id_06136§§§ O
-DOCSTART- -X- O O
Otro O
de O
la O
Cabecera O
y O
Alcaldía O
mayor O
de O
Nejapa B-LOC
, O
cuyo O
vecindario O
quasi O
quedó O
asolado O
en O
la O
epidemia O
de O
Matlazahua O
el O
año O
de O
1736 O
: O
esta O
3 O
leguas O
entre O
Oriente O
y O
N O
de O
su O
Capital. O
§§§id_06136a§§§ O
-DOCSTART- -X- O O
Otro O
de O
la O
Cabecera O
de O
Macuilzuchil B-LOC
y O
Alcaldía O
mayor O
de O
Teutitlán B-LOC
tiene O
87 O
familias O
de O
Indios O
, O
que O
se O
ocupan O
en O
el O
comercio O
de O
grana O
, O
algodón O
, O
frutas O
y O
# O
# O
maíz O
: O
esta O
2 O
leguas O
entre O
Poniente O
y O
S O
de O
su O
Capital. O
§§§id_06137§§§ O
-DOCSTART- -X- O O
Otro O
con O
el O
sobrenombre O
del O
Mar O
, O
en O
la O
Cabecera O
y O
Alcaldía O
mayor O
de O
Tehuantepec B-LOC
, O
situado O
en O
la O
Costa O
de O
la O
mar O
del O
Sur B-LOC
, O
es O
de O
temperamento O
calido O
, O
y O
su O
vecindario O
se O
emplea O
en O
la O
pesca O
, O
de O
que O
hace O
mucho O
trato O
, O
como O
en O
la O
cría O
de O
ganado O
mayor O
, O
por O
ser O
su O
territorio O
dilatado O
y O
abundante O
de O
pastos O
, O
hacia O
esta O
parte O
fertilizado O
de O
varios O
rios O
que O
la O
cruzan O
, O
con O
cuyo O
riego O
coge O
también O
algunas O
semillas O
: O
esta O
18 O
leguas O
entre O
Poniente O
y O
S O
de O
su O
Capital. O
§§§id_06138§§§ O
-DOCSTART- -X- O O
Otro O
de O
la O
Provincia O
y O
Gobierno O
de O
Venezuela B-LOC
, O
fundado O
por O
Francisco O
Faxardo O
el O
año O
de O
1560 O
, O
cerca O
de O
la O
Villa O
de O
San B-LOC
Carlos I-LOC
al O
E. O
§§§id_06139§§§ O
-DOCSTART- -X- O O
Otro O
llamado O
de O
Paula O
, O
de O
las O
Misiones O
que O
tenían O
los O
Regulares O
de O
la O
Compañía O
en O
la O
Provincia O
de O
Nayarith B-LOC
y O
Reyno O
de O
Nueva B-LOC
Galicia I-LOC
, O
está O
6 O
leguas O
al O
ENE O
del O
de O
la O
Mesa B-LOC
. O
§§§id_06140§§§ O
-DOCSTART- -X- O O
Otro O
con O
el O
sobrenombre O
de O
Vizarron O
, O
de O
las O
Misiones O
y O
conversión O
de O
Indios O
Peyotes B-ORG
en O
la O
Provincia O
y O
Gobierno O
de O
Coagui B-LOC
@ I-LOC
@ I-LOC
@ I-LOC
Alcedo_vol_2-0158 I-LOC
@ I-LOC
@ I-LOC
@ I-LOC
# I-LOC
la I-LOC
, O
fundado O
de O
orden O
del O
Arzobispo O
y O
Virrey O
de O
Nueva B-LOC
España I-LOC
Don O
Juan B-PER
Antonio I-PER
Vizarron I-PER
, O
a O
orilla O
de O
un O
brazo O
del O
rio O
de O
Santo B-LOC
Domingo I-LOC
, O
esta O
25 O
leguas O
al O
NO O
del O
presidio O
de O
San B-LOC
Juan I-LOC
de I-LOC
Rio I-LOC
Grande I-LOC
. O
§§§id_06141§§§ O
-DOCSTART- -X- O O
Otro O
con O
el O
sobrenombre O
del O
Valle O
, O
Cabecera O
de O
Partido O
de O
la O
Alcaldía O
mayor O
de O
San B-LOC
Luis I-LOC
de I-LOC
Potosí I-LOC
, O
tiene O
304 O
familias O
de O
Españoles O
, O
Mestizos O
y O
Mulatos O
, O
y O
algunas O
de O
Indios O
, O
que O
todas O
se O
emplean O
en O
criar O
ganado O
mayor O
y O
menor O
, O
y O
en O
cultivar O
semillas O
y O
granos O
en O
las O
haciendas O
de O
labor O
que O
hay O
en O
el O
valle O
donde O
está O
situado O
, O
y O
también O
es O
abundante O
en O
viñas O
de O
que O
hacen O
vino O
y O
aguardiente O
: O
esta O
5 O
leguas O
al O
SSO O
de O
su O
Capital O
, O
§§§id_06142§§§ O
-DOCSTART- -X- O O
Otro O
de O
la O
Provincia O
de O
Barcelona B-LOC
y O
Gobierno O
de O
Cumaná B-LOC
, O
uno O
de O
los O
que O
tienen O
a O
su O
cargo O
los O
PP. O
Capuchinos O
Aragoneses B-ORG
, O
situado O
a O
orilla O
del O
rio O
Gueza B-LOC
, O
al O
S O
del O
Puerto O
del O
Piritú B-LOC
. O
§§§id_06144§§§ O
-DOCSTART- -X- O O
Otro O
llamado O
de O
Paula O
, O
de O
las O
Misiones O
que O
tienen O
los O
PP. O
Capuchinos O
de O
Andalucía B-LOC
en O
la O
Provincia O
y O
Gobierno O
de O
la O
Guayana B-LOC
, O
a O
orilla O
del O
rio O
Negro B-LOC
. O
§§§id_06145§§§ O
-DOCSTART- -X- O O
Otro O
llamado O
de O
los O
Gayes O
, O
en O
la O
Provincia O
y O
Gobierno O
de O
Mainas B-LOC
del O
Reyno O
de O
Quito B-LOC
, O
uno O
de O
las O
Misiones O
que O
establecieron O
y O
tenían O
en O
ella O
los O
Regulares O
de O
la O
Compañía O
, O
fundado O
de O
Indios O
de O
la O
Nación O
Gayes B-ORG
el O
año O
de O
1660 O
por O
el O
P. O
Sebastián B-PER
Cedeño I-PER
. O
§§§id_06146§§§ O
-DOCSTART- -X- O O
Otro O
de O
las O
Misiones O
que O
tenían O
los O
Regulares O
de O
la O
misma O
Compañía O
en O
el O
Orinoco B-LOC
, O
situado O
a O
orilla O
de O
este O
rio O
en O
la O
angostura O
de O
Marumaruta B-LOC
, O
con O
una O
fortaleza O
para O
defender O
la O
subida O
a O
los O
Indios O
Caribes B-ORG
, O
Mr. O
Bellin B-PER
le O
coloca O
equivocadamente O
a O
orilla O
del O
rio O
Pararuma B-LOC
. O
§§§id_06147§§§ O
-DOCSTART- -X- O O
Otro O
dedicado O
a O
San O
Borja O
, O
reducción O
de O
Indios O
Saruras B-ORG
, O
de O
las O
Misiones O
que O
tenían O
los O
Regulares O
de O
la O
Compañía O
en O
el O
mismo O
rio O
Orinoco B-LOC
, O
situado O
en O
la O
llanura O
que O
media O
entre O
los O
rios O
Meta B-LOC
y O
Sinaruco B-LOC
, O
que O
Alcedo_vol_2-0159 O
hoy O
esta O
a O
cargo O
de O
los O
PP. O
Capuchinos. O
§§§id_06148§§§ O
-DOCSTART- -X- O O
Otro O
dedicado O
a O
San O
Xavier O
de O
las O
mismas O
Misiones O
de O
los O
Regulares O
de O
la O
Compañía O
, O
situado O
a O
orilla O
de O
un O
rio O
que O
entra O
en O
el O
de O
Casanare B-LOC
. O
§§§id_06150§§§ O
-DOCSTART- -X- O O
Otro O
de O
la O
Provincia O
de O
Barcelona B-LOC
y O
Gobierno O
de O
Cumaná B-LOC
, O
situado O
a O
orilla O
de O
un O
rio O
que O
entra O
en O
el O
Guarapiche B-LOC
. O
§§§id_06151§§§ O
-DOCSTART- -X- O O
Otro O
dedicado O
a O
San O
Xavier O
de O
la O
Provincia O
y O
Gobierno O
de O
los O
Indios O
Chiquitos B-ORG
en O
el O
Perú B-LOC
, O
reducción O
de O
las O
Misiones O
que O
tenían O
en O
ella O
los O
Regulares O
de O
la O
Compañía O
, O
situado O
al O
E O
de O
una O
laguna O
que O
esta O
a O
orilla O
del O
rio O
Ubay B-LOC
. O
§§§id_06151a§§§ O
-DOCSTART- -X- O O
Otro O
también O
dedicado O
a O
San O
Xavier O
en O
la O
Provincia O
y O
Gobierno O
de O
Moxos O
, O
reducción O
de O
las O
Misiones O
que O
tenían O
allí O
los O
Regulares O
de O
la O
Compañía O
, O
situado O
a O
orilla O
del O
rio O
Mamoré B-LOC
grande I-LOC
, O
entre O
el O
y O
el O
de O
San B-LOC
Xavier I-LOC
que O
le O
da O
nombre. O
§§§id_06152§§§ O
-DOCSTART- -X- O O
Otro O
dedicado O
a O
S. O
Francisco O
Solano O
en O
la O
Provincia O
y O
Corregimiento O
de O
Ca B-LOC
# I-LOC
# I-LOC
xamarquilla I-LOC
del O
Reyno O
del O
Perú B-LOC
. O
§§§id_06153§§§ O
-DOCSTART- -X- O O
Otro O
dedicado O
a O
San O
Xavier O
en O
la O
Provincia O
y O
Gobierno O
del O
Paraguay B-LOC
, O
situado O
a O
orilla O
del O
rio O
Paraná B-LOC
y O
boca O
del O
de O
San B-LOC
Martin I-LOC
Chico I-LOC
, O
casi O
donde O
estuvo O
antes O
la O
Ciudad O
de O
Santa B-LOC
Fe I-LOC
. O
§§§id_06154§§§ O
-DOCSTART- -X- O O
Otro O
de O
la O
Provincia O
y O
Gobierno O
del O
Tucumán B-LOC
, O
situado O
a O
la O
orilla O
y O
cabecera O
del O
rio O
San B-LOC
Miguel I-LOC
, O
reducción O
de O
Indios O
Pampas B-ORG
, O
de O
las O
Misiones O
que O
tenían O
allí O
los O
Regulares O
de O
la O
Compañía O
, O
y O
hoy O
estan O
a O
cargo O
de O
los O
Religiosos O
de O
San O
Francisco. O
§§§id_06155§§§ O
-DOCSTART- -X- O O
Otro O
que O
es O
Parroquia O
de O
los O
Franceses B-ORG
en O
la O
Isla O
de O
Guadalupe B-LOC
, O
situado O
en O
la O
gran O
tierra O
y O
Costa O
del O
Sur O
, O
cerca O
de O
la O
punta O
de O
la O
gran B-LOC
Salina I-LOC
. O
§§§id_06156§§§ O
-DOCSTART- -X- O O
Otro O
dedicado O
a O
San O
Xavier O
de O
las O
Misiones O
que O
tenían O
los O
Regulares O
de O
la O
Compañía O
en O
la O
Provincia O
del O
Gairá B-LOC
y O
Gobierno O
del O
Paraguay B-LOC
, O
situado O
a O
la O
cabecera O
del O
rio O
Ibay B-LOC
, O
los O
Portugueses B-ORG
de O
San B-LOC
Pablo I-LOC
lo O
arruinaron O
a O
fin O
del O
siglo O
pasado O
, O
y O
hoy O
solo O
han O
quedado O
ruinas. O
§§§id_06157§§§ O
-DOCSTART- -X- O O
Otro O
de O
las O
Misiones O
que O
tenían O
los O
mismos O
Regula O
Alcedo_vol_2-0160 O
res O
de O
la O
Compañía O
en O
la O
Provincia O
y O
Gobierno O
de O
Sonora B-LOC
en O
Nueva B-LOC
España I-LOC
, O
situado O
3 O
leguas O
al O
NNE O
del O
presidio O
de O
Pitiquin B-LOC
. O
§§§id_06158§§§ O
-DOCSTART- -X- O O
Otro O
dedicado O
é O
San O
Xavier O
en O
el O
Nuevo B-LOC
México I-LOC
. O
§§§id_06159§§§ O
-DOCSTART- -X- O O
Otro O
de O
la O
Isla O
de O
San B-LOC
Juan I-LOC
de I-LOC
Puerto-rico I-LOC
, O
situado O
en O
la O
Costa O
del O
O O
, O
é O
orilla O
de O
la O
Bahía O
de O
la O
Aguada B-LOC
. O
§§§id_06160§§§ O
-DOCSTART- -X- O O
Otro O
de O
la O
Provincia O
de O
Taraumara B-LOC
y O
Reyno O
de O
la O
Nueva B-LOC
Vizcaya I-LOC
, O
situado O
& O
orilla O
del O
rio O
grande B-LOC
del I-LOC
N I-LOC
, O
entre O
los O
Pueblos O
del O
Socorro B-LOC
y O
de O
San B-LOC
Juan I-LOC
. O
§§§id_06161§§§ O
-DOCSTART- -X- O O
Otro O
dedicado O
a O
San O
Borja O
en O
la O
Provincia O
del O
Paraguay B-LOC
de O
las O
Misiones O
que O
tenían O
en O
ella O
los O
Regulares O
de O
la O
Compañía O
, O
situado O
a O
orilla O
del O
rio O
Paraná B-LOC
. O
§§§id_06162§§§ O
-DOCSTART- -X- O O
Otro O
dedicado O
también O
a O
San O
Borja O
en O
la O
Provincia O
de O
Taraumara B-LOC
y O
Reyno O
de O
la O
Nueva B-LOC
Vizcaya I-LOC
de O
las O
Misiones O
que O
tenían O
los O
Regulares O
de O
la O
Compañía O
, O
está O
24 O
leguas O
al O
SE O
1 O
/ O
4 O
al O
E O
del O
Real O
de O
Minas O
de O
San B-LOC
Felipe I-LOC
de I-LOC
Chiguagua I-LOC
. O
§§§id_06163§§§ O
-DOCSTART- -X- O O
Otro O
de O
la O
Provincia O
de O
Ostimuri B-LOC
dedicado O
a O
San O
Xavier. O
§§§id_06164§§§ O
-DOCSTART- -X- O O
Otro O
de O
la O
Provincia O
y O
Gobierno O
de O
Cartagena B-LOC
, O
uno O
# O
# O
de O
las O
nuevas O
Poblaciones O
que O
fundó O
el O
año O
de O
1776 O
el O
Gobernador O
Don O
Juan B-PER
Pimienta I-PER
en O
las O
montañas O
del O
Partido O
de O
la O
Villa O
de O
Maria B-LOC
. O
§§§id_06166§§§ O
-DOCSTART- -X- O O
Otro O
dedicado O
a O
San O
Xavier O
de O
la O
Provincia O
y O
Gobierno O
de O
la O
Sonora B-LOC
en O
Nueva B-LOC
España I-LOC
, O
situado O
a O
orilla O
del O
rio O
de O
este O
nombre O
, O
tiene O
a O
poca O
distancia O
un O
buen O
Puerto O
en O
el O
golfo O
de O
California B-LOC
o O
mar O
Roxo B-LOC
de I-LOC
Cortés I-LOC
, O
que O
se O
llama O
también O
del O
mismo O
modo. O
§§§id_06167§§§ O
-DOCSTART- -X- O O
Otro O
de O
la O
misma O
Provincia O
y O
Gobierno O
que O
el O
anterior O
, O
situado O
en O
el O
país O
de O
los O
Indios O
Sobaipuris B-ORG
, O
a O
orilla O
de O
un O
rio O
, O
entre O
los O
Pueblos O
de O
San B-LOC
Cosme I-LOC
y O
San B-LOC
Cayetano I-LOC
. O
§§§id_06169§§§ O
-DOCSTART- -X- O O
Otro O
también O
dedicado O
a O
San O
Xavier O
de O
las O
Misiones O
Alcedo_vol_2-0161 O
que O
tenían O
los O
Regulares O
de O
la O
Compañía O
en O
el O
país O
de O
los O
Indios O
Chiquitos B-ORG
en O
el O
Perú B-LOC
. O
§§§id_06170§§§ O
-DOCSTART- -X- O O
Una O
Villa O
de O
la O
Provincia O
y O
país O
de O
las O
Amazonas B-LOC
en O
el O
territorio O
de O
Matogroso B-LOC
, O
situada O
a O
la O
orilla O
del O
rio O
Itenes B-LOC
, O
y O
a O
su O
cabecera O
en O
los O
límites O
de O
la O
Provincia O
y O
país O
de O
les O
Indios O
Chiquitos B-ORG
. O
§§§id_06171§§§ O
-DOCSTART- -X- O O
Otra O
Villa O
de O
la O
Provincia O
y O
Capitanía O
del O
Rey B-LOC
en O
el O
Brasil B-LOC
, O
situada O
en O
la O
Costa O
del O
mar O
, O
enfrente O
de O
la O
Isla O
Aracori B-LOC
. O
§§§id_06172§§§ O
-DOCSTART- -X- O O
Un O
rio O
grande O
y O
caudaloso O
de O
la O
Provincia O
y O
Capitanía O
de O
Sergipe B-LOC
en O
el O
Brasil B-LOC
corre O
muchísimas O
leguas O
al O
N O
con O
inclinación O
al O
NNE O
, O
y O
torciendo O
su O
curso O
al O
E O
después O
de O
recoger O
las O
aguas O
de O
otros O
infinitos O
sale O
al O
mar O
en O
la O
citada O
Capitanía O
, O
al O
principio O
tiene O
también O
el O
nombre O
de O
rio O
sin O
fondo. O
§§§id_06173§§§ O
-DOCSTART- -X- O O
Otro O
de O
la O
Provincia O
y O
Gobierno O
de O
la O
Luisiana B-LOC
corre O
al O
S O
caudaloso O
muchas O
leguas O
, O
y O
entra O
en O
el O
Misisipi B-LOC
, O
junto O
a O
la O
laguna O
de O
Metchigamia B-LOC
. O
§§§id_06174§§§ O
-DOCSTART- -X- O O
Otro O
de O
la O
Provincia O
y O
Colonia O
de O
la O
Georgia B-LOC
en O
los O
límites O
que O
la O
dividen O
de O
la O
Florida B-LOC
corre O
al O
O O
, O
# O
# O
y O
entra O
en O
el O
de O
San B-LOC
Pedro I-LOC
. O
§§§id_06175§§§ O
-DOCSTART- -X- O O
Otro O
de O
la O
Provincia O
y O
Alcaldía O
mayor O
de O
Tabasco B-LOC
en O
Nueva B-LOC
España I-LOC
corre O
al O
O O
, O
y O
desagua O
en O
la O
laguna O
de O
Términos B-LOC
. O
§§§id_06176§§§ O
-DOCSTART- -X- O O
Otro O
de O
la O
Provincia O
y O
Gobierno O
de O
Moxos B-LOC
en O
el O
Reyno O
de O
Quito B-LOC
, O
µµµvéase O
Essenerúµµµ O
, O
y O
Cabieres. O
§§§id_06177§§§ O
-DOCSTART- -X- O O
Otro O
de O
la O
Provincia O
y O
país O
de O
las O
Amazonas B-LOC
en O
el O
territorio O
de O
Matogroso B-LOC
nace O
en O
las O
montañas O
del O
camino O
que O
va O
a O
Villa-boa B-LOC
, O
corre O
al O
N O
haciendo O
muchos O
tornos O
, O
y O
se O
une O
con O
el O
de O
Santa B-LOC
Ana I-LOC
para O
formar O
el O
rio O
Prieto B-LOC
. O
§§§id_06178§§§ O
-DOCSTART- -X- O O
Otro O
de O
la O
Provincia O
y O
Gobierno O
de O
Buenos B-LOC
Ayres I-LOC
corre O
al O
NNO O
, O
y O
entra O
en O
el O
de O
la O
Plata B-LOC
, O
enfrente O
de O
la O
Capital O
, O
a O
la O
orilla O
opuesta. O
§§§id_06179§§§ O
-DOCSTART- -X- O O
Otro O
de O
la O
misma O
Provincia O
y O
Gobierno O
que O
el O
anterior O
corre O
al O
O O
, O
y O
entra O
en O
el O
Uruguay B-LOC
, O
cerca O
de O
la O
boca O
del O
rio O
Negro B-LOC
. O
§§§id_06180§§§ O
-DOCSTART- -X- O O
Otro O
de O
la O
Provincia O
y O
Capitanía O
de O
San B-LOC
Vicente I-LOC
en O
el O
Brasil B-LOC
nace O
cerca O
de O
la O
Costa O
, O
corre O
al O
E O
, O
y O
sale O
al O
mar O
enfrente O
de O
la O
Isla O
de O
Aracori B-LOC
. O
§§§id_06181§§§ O
-DOCSTART- -X- O O
Otro O
y O
caudaloso O
del O
Reyno O
del O
Brasil B-LOC
nace O
en O
el O
interior O
de O
las O
mon O
Alcedo_vol_2-0162 O
tañas O
al O
O O
de O
la O
Villa B-LOC
Rica I-LOC
, O
corre O
al O
N O
recogiendo O
las O
aguas O
de O
otros O
muchos O
para O
entrar O
en O
el O
de O
Guiguitari B-LOC
. O
§§§id_06182§§§ O
-DOCSTART- -X- O O
Una O
Isla O
pequeña O
del O
golfo O
de O
California B-LOC
o O
mar O
Roxo B-LOC
de I-LOC
Cortés I-LOC
, O
situada O
cerca O
de O
la O
Costa O
, O
entre O
esta O
y O
la O
Isla O
del O
Espíritu B-LOC
Santo I-LOC
, O
con O
quien O
forma O
dos O
entradas O
para O
la O
Bahía O
de O
Joabio B-LOC
. O
§§§id_06183§§§ O
-DOCSTART- -X- O O
Un O
peñasco O
o O
islote O
llamado O
el O
Arrecife O
en O
la O
Costa O
de O
la O
Provincia O
y O
Capitanía O
de O
Pernambuco B-LOC
en O
el O
Brasil B-LOC
. O
§§§id_06184§§§ O
-DOCSTART- -X- O O
Una O
punta O
de O
tierra O
o O
cabo O
de O
la O
Costa O
del O
O O
en O
la O
Isla O
de O
Terranova B-LOC
, O
uno O
de O
los O
que O
forman O
la O
entrada O
de O
la O
Bahía O
de O
la O
Concepción B-LOC
. O
§§§id_06185§§§ O
-DOCSTART- -X- O O
Otra O
en O
la O
Costa O
del O
O O
de O
la O
Isla O
de O
Puerto-rico B-LOC
, O
entre O
la O
Bahía O
de O
la O
Aguada B-LOC
y O
el O
Puerto O
de O
Calvachi B-LOC
, O
una O
de O
las O
que O
forman O
la O
entrada O
de O
