-DOCSTART- -X- O
Alcedo_vol_1-0374 O
# O
la O
Provincia O
y O
Corregimiento O
de O
Canta B-LOC
en O
el O
Perú B-LOC
, O
anexo O
del O
Curato O
de O
su O
Capital. O
§§§id_02910§§§ O
-DOCSTART- -X- O O
CARHUACAIAN O
, O
Pueblo O
de O
misma O
Provincia O
y O
Corregimiento O
que O
el O
antecedente O
, O
anexo O
al O
Curato O
de O
Pomacocha B-LOC
. O
§§§id_02911§§§ O
-DOCSTART- -X- O O
CARHUACALLANGA O
, O
Pueblo O
de O
la O
Provincia O
y O
Corregimiento O
de O
Jauja B-LOC
en O
el O
Perú B-LOC
, O
anexo O
al O
Curato O
de O
Chongos B-LOC
. O
§§§id_02912§§§ O
-DOCSTART- -X- O O
CARHUACUCHO O
, O
Pueblo O
de O
la O
Provincia O
y O
Corregimiento O
de O
Lucanas B-LOC
en O
el O
Perú B-LOC
, O
anexo O
al O
Curato O
de O
Laramate B-LOC
. O
§§§id_02914§§§ O
-DOCSTART- -X- O O
CARHUAPAMPA O
, O
Pueblo O
de O
la O
Provincia O
y O
Corregimiento O
de O
Huarochiri B-LOC
en O
el O
Perú B-LOC
, O
anexo O
al O
Curato O
de O
San B-LOC
Lorenzo I-LOC
de I-LOC
Quinti I-LOC
. O
§§§id_02915§§§ O
-DOCSTART- -X- O O
Tiene O
el O
mismo O
nombre O
otro O
Pueblo O
de O
la O
Provincia O
y O
Corregimiento O
de O
Cajatambo B-LOC
en O
el O
propio O
Reyno O
, O
anexo O
al O
Curato O
de O
Hacas B-LOC
. O
§§§id_02916§§§ O
-DOCSTART- -X- O O
CARHUAZ O
, O
Pueblo O
de O
la O
Provincia O
y O
Corregimiento O
de O
Huailas B-LOC
en O
el O
Perú B-LOC
. O
§§§id_02917§§§ O
-DOCSTART- -X- O O
CARI O
, O
Rio O
de O
la O
Provincia O
y O
Gobierno O
de O
Cu B-LOC
# I-LOC
# I-LOC
maná I-LOC
en O
el O
Reyno O
de O
Tierra-Firme B-LOC
: O
nace O
en O
la O
Mesa O
de O
Guanipá B-LOC
y O
corre O
al O
S O
, O
navegable O
hasta O
el O
centro O
de O
la O
Provincia O
, O
y O
entra O
en O
el O
Orinoco B-LOC
cerca O
del O
sitio O
de O
la O
angostura. O
§§§id_02918§§§ O
-DOCSTART- -X- O O
Tiene O
el O
mismo O
nombre O
un O
Pueblo O
de O
ella O
, O
y O
es O
uno O
de O
los O
que O
tienen O
á O
su O
cargo O
los O
Religiosos B-ORG
Observantes I-ORG
de I-ORG
San I-ORG
Francisco I-ORG
, O
Misioneros O
del O
Piritu B-LOC
, O
situado O
á O
la O
orilla O
del O
rio O
antecedente. O
§§§id_02919§§§ O
-DOCSTART- -X- O O
CARIAI O
, O
Rio O
pequeño O
del O
País O
de O
las O
Amazonas B-LOC
en O
la O
parte O
que O
poseen O
los O
Portugueses O
, O
es O
pequeño O
, O
corre O
al O
N O
y O
entra O
en O
el O
de O
Xingu B-LOC
. O
§§§id_02920§§§ O
-DOCSTART- -X- O O
CARIACO O
, O
Golfo O
grande O
de O
la O
Costa O
de O
Tierra B-LOC
Firme I-LOC
en O
la O
Provincia O
y O
Gobierno O
de O
Cumaná B-LOC
, O
llamado O
así O
también O
, O
por O
estar O
fundada O
á O
sus O
orillas O
esta O
Capital O
: O
es O
una O
Ensenada O
que O
se O
interna O
10 O
ó O
12 O
leguas O
O O
E O
, O
y O
tiene O
una O
de O
ancho O
en O
su O
mayor O
extrechura O
, O
su O
fondo O
es O
de O
80 O
á O
100 O
brazas O
, O
y O
las O
aguas O
tan O
quietas O
como O
las O
de O
un O
lago O
: O
está O
rodeado O
todo O
de O
Serranías O
muy O
altas O
que O
la O
resguardan O
de O
todos O
los O
vientos O
á O
excepción O
de O
la O
Briza O
, O
que O
encañonada O
por O
Alcedo_vol_2-0368 O
# O
dón O
de O
que O
texen O
mantas O
piara O
cama O
, O
que O
son O
muy O
estimadas O
, O
en O
todas O
partes O
, O
y O
hacen O
uno O
de O
los O
principales O
ramos O
de O
su O
comercio O
, O
mucha O
miel O
que O
fabrican O
las O
abejas O
debaxo O
de O
tierra O
a O
falta O
de O
otras O
colmenas O
, O
cera O
, O
ají O
o O
pimientos O
batatas O
, O
maíz O
y O
frixoles O
, O
de O
lo O
qual O
cogen O
tres O
cosechas O
al O
año O
, O
porque O
lo O
fertilizan O
con O
exceso O
las O
inundaciones O
y O
crecientes O
de O
los O
rios O
que O
ordinariamente O
empiezan O
desde O
San O
Miguel O
Arcángel O
, O
en O
cuyo O
tiempo O
los O
naturales O
hacen O
canales O
y O
conductos O
para O
regar O
sus O
campos O
y O
huertas O
, O
cuyo O
beneficio O
consiguen O
de O
varios O
rios O
caudalosos O
de O
que O
el O
mayor O
es O
el O
de O
Hangaro B-LOC
; O
en O
todos O
abunda O
el O
pescado O
, O
que O
cogen O
atajando O
con O
árboles O
y O
tierra O
el O
rio O
, O
y O
entrando O
a O
nado O
hombres O
y O
mugeres O
a O
matar O
los O
peces O
a O
palos O
y O
a O
flechazos. O
Las O
viñas O
dan O
fruto O
dos O
veces O
al O
afro O
, O
porque O
apenas O
las O
han O
vendimiado O
producen O
nuevos O
pámpanos O
que O
se O
sazonan O
antes O
de O
Navidad O
y O
sin O
embargo O
de O
esta O
fertilidad O
padecían O
sus O
naturales O
mucha O
escasez O
antes O
de O
la O
entrada O
de O
los O
Españoles O
, O
porque O
siendo O
# O
# O
en O
extremo O
indolentes O
y O
perezosos O
cultivaban O
y O
sembraban O
tan O
poco O
, O
que O
luego O
se O
veían O
precisados O
a O
mantenerse O
de O
raices O
, O
y O
aun O
de O
insectos. O
Eran O
muy O
dados O
a O
la O
embriaguez O
con O
una O
especie O
de O
bebida O
que O
hacian O
de O
la O
miel O
, O
cometiendo O
atrocidades O
que O
corrigieron O
después O
de O
haberse O
convertido O
a O
la O
Fé O
Católica. O
La O
Población O
era O
entonces O
muy O
crecida O
, O
y O
hoy O
se O
ha O
disminuido O
mucho. O
Conquistó O
este O
país O
Christóval B-PER
de I-PER
Olid I-PER
, O
Estremeño O
, O
uno O
de O
los O
Capitanes O
de O
Hernán B-PER
Cortés I-PER
, O
acreditado O
en O
la O
conquista O
de O
México B-LOC
; O
viéndose O
separado O
de O
este O
le O
negó O
la O
obediencia O
, O
obligándole O
a O
hacer O
una O
penosa O
y O
larga O
jornada O
para O
castigarlo O
; O
pero O
quando O
llegó O
le O
habían O
muerto O
alevosamente O
sus O
soldados O
en O
pago O
de O
los O
excesos O
que O
habia O
cometido. O
La O
Capital O
es O
Valládolid B-LOC
o I-LOC
Comayagua I-LOC
. O
§§§id_07272§§§ O
-DOCSTART- -X- O O
Tiene O
el O
mismo O
nombre O
que O
esta O
Provincia O
una O
Bahía O
de O
esta O
muy O
grande O
y O
cómoda O
entre O
el O
cabo O
de O
Honduras B-LOC
, O
en O
15 O
gr. O
y O
1 O
/ O
2 O
de O
lat. O
sept. O
, O
y O
el O
de O
Cotoche B-LOC
, O
extremidad O
oriental O
de O
la O
Provincia O
de O
Yucatán B-LOC
, O
en O
21 O
y O
1 O
/ O
2. O
Es O
célebre O
esta O
Ba O
Alcedo_vol_3-0161 O
# O
de O
su O
Rey O
Cuitlahuatzin B-PER
, O
exaltado O
al O
Imperio O
de O
Mexico B-LOC
por O
muerte O
de O
Motezuma B-PER
, O
donde O
permanece O
una O
hermosa O
albercapara O
cría O
de O
pezes O
y O
otros O
vestigios O
de O
Reales O
fábricas O
de O
la O
Gentilidad. O
# O
# O
Santa B-LOC
María I-LOC
Aztahuacan I-LOC
. O
Santa B-LOC
Marta I-LOC
. O
Couhuacán B-LOC
. O
Santiago B-LOC
Chahmaltepeque I-LOC
. O
San B-LOC
Lorenzo I-LOC
. O
San B-LOC
Mateo I-LOC
Huitzolopoztco I-LOC
, O
Noviciado O
de O
los O
Dieguinos. O
$ O
$ O
$ O
§§§id_10191a§§§ O
-DOCSTART- -X- O O
# O
La O
Capital O
tiene O
el O
mismo O
nombre O
; O
es O
de O
bella O
situación O
, O
muy O
ameno O
, O
fértil O
y O
divertido O
, O
por O
la O
inmediación O
de O
las O
aguas O
de O
la O
laguna O
, O
fertilidad O
de O
árboles O
, O
y O
transito O
preciso O
para O
México B-LOC
por O
dos O
caminos O
, O
uno O
por O
agua O
y O
otro O
por O
tierra O
, O
que O
viene O
por O
la O
calzada O
del O
llano O
de O
Santa B-LOC
Marta I-LOC
, O
muy O
frecuentado O
de O
requas O
de O
otras O
jurisdicciones O
; O
está O
2. O
leguas O
al O
S O
quarta O
al O
SE O
de O
México B-LOC
, O
y O
tiene O
61. O
familias O
de O
Indios O
cerca O
de O
este O
Pueblo O
y O
enmedio O
de O
la O
laguna O
que O
va O
á O
México B-LOC
, O
á O
distancia O
de O
cerca O
de O
dos O
leguas O
de O
esta O
Capital O
hay O
un O
prodigioso O
manantial O
de O
agua O
dulce O
que O
llaman O
la O
Estrella B-LOC
, O
conociéndose O
materialmente O
la O
división O
que O
hacen O
sus O
aguas O
: O
no O
lejos O
de O
este O
parage O
hay O
unos O
camellones O
, O
suertes O
detierra O
ó O
Peonias O
entretexidos O
con O
la O
broza O
y O
juncos O
de O
# O
# O
la O
laguna O
y O
en O
las O
quales O
tienen O
los O
Indios O
sus O
casas O
y O
haciendas O
, O
que O
se O
mudan O
quando O
quieren. O
§§§id_10192§§§ O
-DOCSTART- -X- O O
Otro O
Pueblo O
hay O
de O
este O
nombre O
, O
Cabeza O
de O
Partido O
de O
la O
Alcaldía O
mayor O
de O
Analco B-LOC
en O
el O
Reyno O
de O
Nueva B-LOC
Galicia I-LOC
y O
Obispado O
de O
Guadalaxara B-LOC
; O
tiene O
15. O
familias O
de O
Indios O
que O
se O
ocupan O
en O
llevar O
á O
vender O
á O
esta O
Ciudad O
trigo O
, O
maíz O
, O
semillas O
y O
frutas O
, O
está O
poco O
distante O
al O
N O
de O
su O
Cabezera. O
§§§id_10193§§§ O
-DOCSTART- -X- O O
Otro O
con O
la O
advocación O
de O
San O
Mateo O
Cabeza O
de O
Partido O
de O
la O
Alcaldía O
mayor O
de O
Metepec B-LOC
en O
Nueva B-LOC
España I-LOC
; O
tiene O
415. O
familias O
de O
Indios. O
§§§id_10194§§§ O
-DOCSTART- -X- O O
MEXICAPA O
, O
San O
Martin O
de O
) O
Pueblo O
de O
la O
Cabeza O
de O
Partido O
de O
la O
Villa O
del O
Marquesado O
del O
Valle B-LOC
y O
Alcaldía O
mayor O
de O
Quatro B-LOC
Villas I-LOC
en O
Nueyá B-LOC
España I-LOC
; O
tiene O
30. O
familias O
de O
Indios O
, O
que O
vi O
Alcedo_vol_4-0243 O
# O
montañas O
a O
la O
parte O
del O
S O
E O
, O
corre O
a O
este O
rumbo O
, O
y O
sale O
al O
mar O
entre O
los O
de O
Caillou B-LOC
y O
de O
Boursaul B-LOC
. O
§§§id_13202§§§ O
-DOCSTART- -X- O O
PLAINFIELD O
, O
Ciudad O
del O
Condado O
de O
Windham B-LOC
en O
la O
Provincia O
de O
Connecticut B-LOC
, O
una O
de O
las O
de O
la O
Nueva B-LOC
Inglaterra I-LOC
, O
situada O
a O
orilla O
del O
río O
Tames B-LOC
, O
23 O
millas O
al O
N O
de O
Nueva B-LOC
Londres I-LOC
, O
y O
2 O
al O
S O
O O
de O
Canterbury B-LOC
. O
§§§id_13203§§§ O
-DOCSTART- -X- O O
PLAISANCE O
, O
Pueblo O
de O
la O
Costa O
meridional O
de O
la O
Isla O
de O
Terranova B-LOC
, O
con O
una O
célebre O
Bahía O
y O
Puerto O
muy O
freqüentado O
de O
las O
embarcaciones O
que O
se O
emplean O
en O
la O
pesca O
del O
bacalao O
, O
la O
entrada O
es O
por O
un O
canal O
estrecho O
por O
donde O
no O
puede O
entrar O
más O
de O
una O
, O
tiene O
suficiente O
fondo O
para O
navios O
grandes O
, O
y O
pueden O
estar O
en O
él O
hasta O
150 O
en O
toda O
seguridad O
, O
al O
abrigo O
de O
los O
vientos O
, O
y O
pescar O
allí O
tranquilamente O
como O
si O
estuvieran O
en O
un O
rio O
: O
al O
frente O
del O
canal O
hay O
una O
rada O
que O
tiene O
legua O
y O
media O
de O
extensión O
, O
pero O
muy O
expuesta O
a O
los O
vientos O
de O
Poniente O
que O
allí O
son O
freqüentes O
; O
la O
estrechura O
del O
canal O
depende O
de O
una O
cadena O
de O
escollos O
peligrosos O
que O
es O
forzoso O
dexar O
a O
mano O
izquierda O
para O
entrar O
# O
# O
a O
la O
Bahía O
, O
en O
ellos O
tuvieron O
un O
fuerte O
los O
Franceses O
llamado O
San B-LOC
Luis I-LOC
, O
son O
allí O
muy O
violentas O
las O
corrientes O
: O
la O
playa O
en O
que O
ponen O
a O
secar O
el O
bacalao O
tiene O
cerca O
de O
una O
legua O
de O
extensión O
entre O
dos O
torrentes O
rápidos O
, O
uno O
de O
los O
quales O
, O
situado O
al O
Mediodía O
, O
al O
S O
O O
, O
está O
dividido O
por O
un O
río O
que O
sale O
del O
canal O
, O
y O
forma O
una O
especie O
de O
lago O
llamado O
la O
Bahía O
pequeña O
, O
en O
que O
se O
cogen O
muchos O
salmones O
; O
en O
esta O
playa O
se O
tiende O
el O
pescado O
que O
pueden O
cargar O
60 O
navios O
, O
y O
en O
otra O
que O
llaman O
Playa O
pequeña O
secan O
el O
que O
se O
pesca O
cerca O
de O
la O
Costa O
, O
y O
en O
ambas O
lo O
dexan O
sin O
el O
menor O
riesgo O
: O
a O
la O
orilla O
del O
expresado O
riachuelo O
construyeron O
los O
Franceses O
algunas O
cabañas O
, O
y O
no O
muy O
distante O
de O
ellas O
está O
situado O
el O
Pueblo O
que O
fué O
cedido O
a O
los O
Ingleses O
con O
la O
pesca O
en O
la O
paz O
de O
Utrech B-LOC
: O
está O
en O
52 O
gr. O
20 O
min. O
de O
long. O
occid. O
y O
en O
47 O
gr. O
10 O
min. O
de O
lat. O
sept. O
§§§id_13204§§§ O
-DOCSTART- -X- O O
Tiene O
el O
mismo O
nombre O
otro O
Pueblo O
y O
Parroquia O
de O
los O
Franceses O
en O
la O
Isla O
de O
Santo B-LOC
Domingo I-LOC
, O
situado O
a O
orilla O
de O
los O
tres O
Ríos O
, O
cerca O
de O
la O
Costa O
del O
N O
, O
a O
su O
§§§id_17296§§§ O
-DOCSTART- -X- O O
VAYES O
, O
Isla O
pequeña O
de O
la O
laguna O
de O
Unamarca B-LOC
en O
la O
Provincia O
y O
Corregimiento O
de O
Omasuyos B-LOC
y O
Reyno O
del O
Perú B-LOC
. O
§§§id_17297§§§ O
-DOCSTART- -X- O O
VAYMORES O
, O
Nación O
bárbara O
, O
cruel O
y O
antropófaga O
de O
Indios O
del O
Reyno O
del O
Brasil B-LOC
que O
habitan O
en O
las O
selvas O
y O
montes O
que O
hay O
á O
la O
parte O
de O
Poniente O
, O
entre O
las O
Provincias O
y O
Capitanías O
de O
Ilheos B-LOC
y O
Puerto B-LOC
Seguro I-LOC
, O
unidos O
estos O
Indios O
con O
los O
de O
otras O
naciones O
han O
destruido O
y O
talado O
muchas O
veces O
los O
Pueblos O
y O
campos O
de O
los O
Portugueses O
con O
quienes O
tienen O
continua O
guerra. O
§§§id_17298§§§ O
-DOCSTART- -X- O O
VAZABARIS O
, O
Rio O
de O
la O
Provincia O
y O
Capitanía O
de O
Sergipe B-LOC
en O
el O
Brasil B-LOC
, O
nace O
cerca O
de O
la O
Costa O
, O
corre O
al O
SSE O
, O
y O
sale O
al O
mar O
en O
la O
Bahía O
de O
Sergipe B-LOC
. O
§§§id_17299§§§ O
-DOCSTART- -X- O O
VAZEUSE O
, O
Rio O
pequeño O
de O
la O
Provincia O
y O
Gobierno O
de O
la O
Luisiana B-LOC
, O
corre O
al O
S O
entre O
el O
rio O
Grande B-LOC
y O
el O
de O
Tortoise B-LOC
, O
y O
entra O
en O
el O
Misouri B-LOC
. O
§§§id_17301§§§ O
-DOCSTART- -X- O O
VEAUX O
, O
Pasture O
des O
) O
Rio O
de O
la O
Provincia O
y O
Colonia O
de O
Virginia B-LOC
en O
el O
Condado O
de O
Albemarle B-LOC
, O
corre O
al O
NE O
, O
y O
entra O
en O
el O
llamado O
Branche B-LOC
Septentrionale I-LOC
ó I-LOC
Brazo I-LOC
Septentrional I-LOC
. O
§§§id_17302§§§ O
-DOCSTART- -X- O O
Tienen O
el O
mismo O
nombre O
unas O
Islas O
de O
la O
mar O
del O
N O
cerca O
de O
la O
Costa O
de O
la O
Nueva B-LOC
Escocia I-LOC
ó I-LOC
Acadia I-LOC
, O
son O
quatro O
todas O
pequeñas O
, O
y O
están O
entre O
las O
de O
Canards B-LOC
y O
el O
banco O
de O
Scal B-LOC
. O
§§§id_17303§§§ O
-DOCSTART- -X- O O
VEGA O
, O
Pueblo O
de O
la O
jurisdición O
de O
Honda B-LOC
y O
Gobierno O
de O
Mariquita B-LOC
en O
el O
Nuevo B-LOC
Reyno I-LOC
de I-LOC
Granada I-LOC
, O
es O
de O
temperamento O
cálido O
, O
pero O
muy O
fértil O
y O
abundante O
en O
cañas O
dulces O
, O
algodón O
, O
maíz O
, O
yucas O
y O
demás O
frutos O
de O
este O
clima O
; O
tiene O
más O
de O
400 O
vecinos O
que O
viven O
muy O
incomodados O
por O
la O
plaga O
que O
hay O
de O
mosquitos O
, O
culebras O
y O
otros O
insectos O
: O
está O
12 O
leguas O
al O
O O
de O
Santa B-LOC
Fe I-LOC
, O
y O
lo O
mismo O
de O
Honda B-LOC
. O
§§§id_17304§§§ O
-DOCSTART- -X- O O
Otro O
Pueblo O
hay O
de O
este O
nombre O
con O
la O
advocación O
de O
San O
Juan O
, O
Cabeza O
de O
partido O
en O
la O
Alcaldía O
mayor O
de O
Zelaya B-LOC
de O
la O
Provin O

