-DOCSTART- -X- O
Alcedo_vol_1-0375 O
# O
todo O
él O
suele O
levantar O
alguna O
mar O
, O
especialmente O
desde O
las O
diez O
de O
la O
mañana O
hasta O
las O
chico O
de O
la O
tarde O
que O
calma O
: O
en O
el O
intermedio O
entran O
bordeando O
las O
embarcaciones O
grandes O
, O
y O
si O
es O
muy O
fuerte O
el O
viento O
fondean O
en O
una O
ú O
otra O
Costa O
, O
y O
esperan O
al O
anochecer O
que O
empieza O
el O
viento O
terral O
S O
E. O
Hay O
en O
este O
Golfo O
muy O
buenos O
Puertos O
y O
Ensenadas O
, O
como O
son O
la O
Laguna O
del O
Obispo B-LOC
, O
el O
de O
Juanantar B-LOC
, O
el O
de O
Gurintar B-LOC
y O
otros. O
§§§id_02921§§§ O
-DOCSTART- -X- O O
Tiene O
el O
propio O
nombre O
un O
rio O
de O
la O
misma O
Provincia O
y O
Gobierno O
, O
trae O
su O
origen O
de O
diferentes O
arroyos O
y O
riachuelos O
que O
nacen O
de O
la O
Serranía O
, O
y O
se O
juntan O
antes O
de O
baxar O
al O
Valle O
que O
tiene O
su O
denominación O
, O
y O
después O
de O
correr O
parte O
del O
llano O
le O
sangran O
para O
el O
riego O
de O
algunas O
haciendas O
de O
cacao O
, O
sigue O
su O
curso O
á O
desembocar O
al O
mar O
en O
el O
Golfo O
antecedente O
: O
en O
tiempo O
Invierno O
lleva O
mucha O
agua O
y O
baña O
la O
mayor O
parte O
de O
la O
Capital O
, O
situada O
á O
su O
orilla O
, O
y O
se O
navega O
con O
lanchas O
pequeñas O
; O
pero O
en O
el O
verano O
queda O
tan O
seco O
, O
que O
apenas O
tiene O
agua O
para O
navegar O
una O
Canoa. O
§§§id_02922§§§ O
-DOCSTART- -X- O O
# O
# O
Una O
Ciudad O
de O
la O
misma O
Provincia O
, O
situada O
á O
orilla O
del O
Golfo. O
§§§id_02923§§§ O
-DOCSTART- -X- O O
CARIAMANGA O
, O
Pueblo O
de O
la O
Provincia O
y O
Corregimiento O
de O
Loxa B-LOC
en O
el O
Reyno O
de O
Quito B-LOC
. O
§§§id_02925§§§ O
-DOCSTART- -X- O O
CARIBABARE O
, O
Pueblo O
pequeño O
de O
las O
Misiones O
que O
tenían O
los O
Regulares O
de O
la O
Compañía O
, O
en O
la O
Provincia O
y O
Gobierno O
de O
San B-LOC
Juan I-LOC
de I-LOC
los I-LOC
Llanos I-LOC
del O
Nuevo B-LOC
Reyno I-LOC
de I-LOC
Granada I-LOC
: O
era O
antes O
una O
hacienda O
muy O
rica O
, O
situada O
á O
la O
orilla O
del O
rio O
Cazanare B-LOC
, O
cuyo O
caudal O
impedia O
el O
paso O
, O
por O
lo O
qual O
se O
fueron O
estableciendo O
allí O
muchas O
gentes O
que O
eran O
, O
del O
Curato O
de O
Santa B-LOC
Rosa I-LOC
de I-LOC
Chire I-LOC
; O
es O
de O
temperamento O
cálido O
, O
pero O
muy O
fértil O
y O
abundante O
en O
frutos O
, O
de O
que O
se O
proveían O
los O
demas O
Pueblos O
de O
aquellas O
Misiones O
: O
hoy O
está O
al O
cuidado O
de O
los O
Religiosos B-ORG
del I-ORG
Orden I-ORG
de I-ORG
Santo I-ORG
Domingo I-ORG
. O
§§§id_02926§§§ O
-DOCSTART- -X- O O
CARIBANA O
, O
País O
grande O
llamado O
hoy O
Guayana B-LOC
Alcedo_vol_2-0363 O
# O
la O
Bahía O
de O
este O
nombre. O
§§§id_07223§§§ O
-DOCSTART- -X- O O
HIOREE O
, O
Montañas O
de O
) O
en O
la O
Carolina B-LOC
Meridional I-LOC
y O
país O
de O
los O
Indios O
Cheraquis B-ORG
del O
medio O
, O
corren O
del O
S O
al O
N. O
§§§id_07224§§§ O
-DOCSTART- -X- O O
HIORI O
, O
Pueblo O
de O
Indios O
de O
la O
Carolina B-LOC
Meridional I-LOC
, O
situada O
a O
orilla O
del O
rio O
Tanassee B-LOC
. O
§§§id_07226§§§ O
-DOCSTART- -X- O O
HIPIALES O
, O
Pueblo O
de O
la O
Provincia O
y O
Corregimiento O
de O
Pastos B-LOC
en O
la O
jurisdicción O
y O
distrito O
de O
la O
Presidencia O
de O
Quito B-LOC
, O
situado O
en O
el O
camino O
que O
baxa O
a O
la O
Provincia O
de O
Popayán B-LOC
. O
§§§id_07227§§§ O
-DOCSTART- -X- O O
S. O
HIPOLITO O
, O
Pueblo O
de O
la O
Cabecera O
y O
Alcaldía O
mayor O
de O
Tepeaca B-LOC
en O
Nueva B-LOC
España I-LOC
, O
tiene O
42 O
familias O
de O
Indios O
, O
y O
esta O
2 O
leguas O
de O
su O
Capital. O
§§§id_07228§§§ O
-DOCSTART- -X- O O
Otro O
Pueblo O
hay O
del O
mismo O
nombre O
de O
la O
Cabecera O
de O
Tlalchicomula B-LOC
y O
Alcaldía O
mayor O
que O
el O
antecedente O
en O
aquel O
Reyno O
, O
situado O
en O
una O
loma O
, O
tiene O
83 O
familias O
de O
Indios O
Otomies B-ORG
, O
y O
esta O
8 O
leguas O
al O
NE O
1 O
/ O
4 O
al O
E O
de O
la O
Capital. O
§§§id_07229§§§ O
-DOCSTART- -X- O O
Otro O
Pueblo O
y O
Real O
de O
# O
# O
Minas O
en O
la O
Provincia O
y O
Gobierno O
de O
Sonora B-LOC
en O
el O
mismo O
Reyno O
que O
los O
anteriores. O
§§§id_07230§§§ O
-DOCSTART- -X- O O
HIQUINA O
, O
Pueblo O
de O
la O
Provincia O
y O
Corregimiento O
de O
Atacama B-LOC
y O
Arzobispado O
de O
Charcas B-LOC
en O
el O
Perú O
, O
anexo O
Curato O
del O
de O
Chiuchiu B-LOC
. O
§§§id_07231§§§ O
-DOCSTART- -X- O O
HIQUIRA O
, O
Pueblo O
de O
la O
Provincia O
y O
Gobierno O
del O
Tucumán B-LOC
en O
el O
Perú B-LOC
, O
situado O
en O
los O
confines O
del O
Reyno O
de O
Chile B-LOC
. O
§§§id_07232§§§ O
-DOCSTART- -X- O O
HIRAPUA O
, O
Rio O
pequeña O
de O
la O
Provincia O
y O
Gobierno O
de O
Buenos B-LOC
Ayres I-LOC
y O
corre O
al O
N O
, O
y O
entra O
en O
el O
rio O
grande O
de O
los O
Portugueses O
, O
entre O
los O
de O
Ipane B-LOC
y O
Ibari B-LOC
. O
§§§id_07233§§§ O
-DOCSTART- -X- O O
HIUER O
, O
o O
Invierno O
) O
Puerto O
de O
) O
en O
la O
Costa O
de O
la O
Provincia O
de O
Continent B-LOC
, O
una O
de O
las O
de O
la O
Nueva B-LOC
Inglaterra I-LOC
, O
esta O
entre O
el O
cabo O
Elisabet B-LOC
o I-LOC
Isabel I-LOC
y O
la O
Isla O
de O
Bois B-LOC
o I-LOC
de I-LOC
la I-LOC
Madera I-LOC
. O
§§§id_07234§§§ O
-DOCSTART- -X- O O
HIUIAS O
, O
Pueblo O
de O
la O
Provincia O
y O
Corregimiento O
de O
Guanta B-LOC
en O
el O
Perú B-LOC
, O
distante O
14 O
leguas O
de O
Guamanga B-LOC
. O
§§§id_07235§§§ O
-DOCSTART- -X- O O
HIWAREE O
, O
Rio O
de O
la O
Carolina B-LOC
Septentrional I-LOC
, O
corre O
al O
SO O
, O
y O
entra O
en O
el O
de O
Pedi B-LOC
. O
§§§id_07236§§§ O
-DOCSTART- -X- O O
HIZCOTEPEC O
, O
San O
Lucas O
de O
) O
Pueblo O
de O
la O
Alcaldía O
mayor O
de O
Nexapa B-LOC
en O
Alcedo_vol_3-0162 O
# O
ven O
del O
cultivo O
y O
comercio O
de O
trigo O
, O
maíz O
, O
grana O
, O
frutas O
, O
maderas O
, O
carbón O
, O
sal O
y O
leña O
, O
está O
una O
milla O
al O
Poniente O
con O
inclinación O
al O
S O
O O
de O
su O
Capital. O
§§§id_10195§§§ O
-DOCSTART- -X- O O
MEXICANO O
, O
Río O
de O
la O
Provincia O
y O
Gobierno O
de O
la O
Luisiana B-LOC
en O
la O
América B-LOC
Septentrional I-LOC
, O
sale O
al O
mar O
entre O
el O
de O
la O
Magdalena B-LOC
y O
el O
Cabo O
del O
Norte B-LOC
. O
§§§id_10196§§§ O
-DOCSTART- -X- O O
MEXICANOS O
Barrio O
de O
los O
) O
Pueblo O
de O
la O
Provincia O
y O
Alcaldía O
mayor O
de O
Sonsonate B-LOC
en O
el O
Reyno O
de O
Guatemala B-LOC
. O
§§§id_10197§§§ O
-DOCSTART- -X- O O
MEXICO O
, O
Provincia O
y O
Corregimiento O
de O
Nueva B-LOC
España I-LOC
en O
la O
América B-LOC
Septentrional I-LOC
: O
tiene O
de O
largo O
180. O
leguas O
desde O
el O
Puerto O
de O
San B-LOC
Diego I-LOC
de I-LOC
Acapulco I-LOC
en O
la O
mar O
del O
Sur B-LOC
hasta O
la O
Bahía O
de O
Panuco B-LOC
en O
la O
del O
N B-LOC
sobre O
una O
linea O
que O
corre O
del O
S O
O O
al O
N O
E O
; O
confina O
con O
la O
Provincia O
y O
Obispado O
de O
Mechoacán B-LOC
por O
un O
lado O
, O
y O
por O
el O
otro O
con O
la O
de O
Tlaxcala B-LOC
, O
entre O
las O
quales O
tirando O
otra O
linea O
del O
ESE O
al O
O O
: O
tiene O
de O
ancho O
37. O
# O
# O
leguas O
, O
formando O
una O
figura O
irregular O
en O
las O
demás O
distancias O
; O
porque O
siendo O
estrecho O
el O
intermedio O
que O
tiene O
en O
la O
Costa O
de O
la O
mar O
del O
Sur B-LOC
, O
se O
va O
ensanchando O
cada O
vez O
más O
hasta O
la O
del O
N O
: O
goza O
de O
diferentes O
climas O
; O
es O
por O
la O
mayor O
parte O
montuosa O
, O
pero O
no O
le O
faltan O
muchos O
valles O
fértiles O
y O
amenos O
, O
regados O
de O
diferentes O
ríos O
que O
la O
hacen O
sumamente O
fértil O
en O
granos O
, O
frutas O
, O
semillas O
y O
hortalizas O
; O
produce O
grana O
ó O
cochinilla O
que O
cultivan O
en O
muchos O
parages O
, O
y O
una O
multitud O
increible O
de O
ganados O
de O
todas O
especies O
, O
y O
en O
los O
bosques O
aves O
exquisitas O
por O
su O
canto O
y O
por O
su O
pluma O
; O
como O
parte O
de O
la O
Nueva O
España O
nos O
remitimos O
á O
lo O
que O
se O
ha O
dicho O
en O
este O
artículo. O
La O
extensión O
de O
esta O
Provincia O
que O
ocupa O
la O
de O
su O
Arzobispado O
comprehende O
muchas O
Alcaldías O
mayores O
y O
Corregimientos O
en O
que O
se O
numeran O
235. O
Curatos O
, O
23. O
de O
Misiones O
que O
son O
los O
siguientes. O
ßßß O
# O
S B-LOC
. O
Agustín I-LOC
de I-LOC
las I-LOC
Cuebas I-LOC
. O
S B-LOC
. O
Angel I-LOC
. O
# O
# O
Ascapotzalco B-LOC
. O
San B-LOC
Bartolomé I-LOC
Naucalpáa I-LOC
. O
# O
# O
# O
S B-LOC
. O
Cristoval I-LOC
Ecatepec I-LOC
. O
Culhuacán B-LOC
. O
$ O
$ O
$ O
Alcedo_vol_4-0244 O
# O
inmediación O
tiene O
un O
mineral O
de O
azufre. O
§§§id_13205§§§ O
-DOCSTART- -X- O O
PLAISANT O
, O
Mont O
) O
Monte O
de O
la O
Provincia O
de O
Georgia B-LOC
en O
la O
América B-LOC
Septentrional I-LOC
, O
situado O
a O
orilla O
del O
rio O
Savannah B-LOC
. O
§§§id_13206§§§ O
-DOCSTART- -X- O O
PLAL O
, O
Río O
del O
partido O
de O
Boroa B-LOC
en O
el O
Reyno O
de O
Chile B-LOC
, O
corre O
al O
O O
, O
y O
se O
incorpora O
con O
el O
Hueco B-LOC
mudando O
el O
nombre O
en O
el O
de O
Quepe B-LOC
. O
§§§id_13207§§§ O
-DOCSTART- -X- O O
PLASENCIA O
, O
Ciudad O
de O
la O
Provincia O
de O
los O
Panches B-LOC
en O
el O
Nuevo B-LOC
Reyno I-LOC
de I-LOC
Granada I-LOC
, O
fundada O
por O
Sebastián B-PER
de I-PER
Benalcazar I-PER
el O
año O
de O
1539 O
a O
orilla O
del O
río O
grande O
de O
la O
Magdalena B-LOC
, O
y O
al O
N O
de O
la O
de O
Mariquita B-LOC
, O
hoy O
está O
destruida O
, O
y O
solo O
permanece O
tal O
qual O
casa O
habitada O
de O
Indios O
pobres. O
§§§id_13208§§§ O
-DOCSTART- -X- O O
PLATA O
, O
Ciudad O
Capital O
de O
la O
Provincia O
y O
Arzobispado O
de O
Charcas B-LOC
en O
el O
Perú B-LOC
; O
µµµvéase O
Chuquisacaµµµ. O
§§§id_13209§§§ O
-DOCSTART- -X- O O
Tiene O
el O
mismo O
nombre O
, O
con O
la O
advocación O
de O
S. O
Sebastián O
otra O
Ciudad O
de O
la O
Provincia O
y O
Gobierno O
de O
Popayán B-LOC
en O
el O
Nuevo B-LOC
Reyno I-LOC
de I-LOC
Granada I-LOC
, O
que O
fundó O
Sebastián B-PER
Quintero I-PER
el O
año O
de O
1551 O
, O
y O
no O
el O
de O
1538 O
Sebastián B-PER
de I-PER
Benalcazar I-PER
, O
como O
dice O
el O
Ex-Jesuita O
Coleti B-PER
, O
en O
un O
hermoso O
y O
dila O
# O
# O
tado O
llano O
llamado O
de O
Cambis B-LOC
en O
el O
país O
y O
territorio O
de O
los O
Indios O
Jalcones B-ORG
, O
a O
orilla O
del O
río O
Guali B-LOC
que O
la O
baña O
por O
el O
Mediodía O
, O
y O
4 O
leguas O
del O
de O
la O
Magdalena B-LOC
; O
es O
cabeza O
de O
partido O
, O
de O
temperamento O
tan O
cálido O
, O
que O
aun O
en O
el O
Invierno O
se O
experimenta O
allí O
calor O
, O
fértil O
y O
abundante O
en O
frutos O
y O
minas O
de O
plata O
que O
es O
su O
principal O
comercio O
, O
y O
sin O
embargo O
pobre O
y O
reducida O
, O
aunque O
no O
le O
faltan O
en O
su O
vecindario O
algunas O
familias O
de O
distinción O
: O
está O
35 O
leguas O
de O
Popayán B-LOC
, O
30 O
al O
S O
E O
de O
Santa B-LOC
Fe I-LOC
, O
y O
7 O
de O
Timaná B-LOC
, O
en O
3 O
gr. O
27 O
min. O
de O
lat. O
bor. O
§§§id_13210§§§ O
-DOCSTART- -X- O O
Un O
Pueblo O
llamado O
Puerto B-LOC
de I-LOC
Plata I-LOC
en O
la O
Isla O
de O
Santo B-LOC
Domingo I-LOC
, O
situado O
en O
la O
Costa O
del O
N O
, O
entre O
el O
de O
Padre B-LOC
Pin I-LOC
y O
el O
Pan B-LOC
de I-LOC
Marmousets I-LOC
. O
§§§id_13211§§§ O
-DOCSTART- -X- O O
Otro O
Pueblo O
de O
la O
misma O
Isla O
llamado O
Monte B-LOC
de I-LOC
Plata I-LOC
, O
situado O
en O
el O
centro O
de O
la O
cabeza O
del O
E O
, O
al O
S O
O O
del O
de O
Boya B-LOC
. O
§§§id_13212§§§ O
-DOCSTART- -X- O O
Un O
Río O
grande O
, O
caudaloso O
y O
navegable O
de O
la O
América B-LOC
Meridional I-LOC
, O
de O
los O
mayores O
que O
se O
conocen O
después O
del O
Marañon B-LOC
ó I-LOC
Amazonas I-LOC
, O
y O
da O
nombre O
a O
unas O
dilatadas O
Provincias O
, O
lo O
des O
Alcedo_vol_5-0294 O
# O
Ciudad O
de O
Panamá B-LOC
, O
Capital O
del O
Reyno O
, O
y O
con O
las O
Provincias O
de O
Guatemala O
, O
donde O
uno O
y O
otro O
son O
muy O
estimados O
: O
tiene O
esta O
Ciudad O
un O
hermoso O
Hospital O
que O
se O
debe O
al O
zelo O
y O
afán O
del O
Gobernador O
Don O
Félix B-PER
Bajara I-PER
# I-PER
# I-PER
no I-PER
, O
que O
se O
mantuvo O
21 O
años O
en O
este O
Gobierno O
á O
instancias O
de O
sus O
vecinos O
y O
del O
Obispo O
de O
Panamá B-LOC
, O
que O
hicieron O
varias O
representaciones O
al O
Rey O
; O
los O
demás O
Pueblos O
de O
la O
jurisdicción O
de O
este O
Gobierno O
son O
ßßß O
# O
San B-LOC
Miguel I-LOC
de I-LOC
la I-LOC
Atalaya I-LOC
, O
San B-LOC
Francisco I-LOC
de I-LOC
la I-LOC
Montaña I-LOC
, O
San B-LOC
Marcelo I-LOC
de I-LOC
la I-LOC
Mesa I-LOC
, O
La B-LOC
Ciudad I-LOC
de I-LOC
los I-LOC
Remedios I-LOC
, O
# O
# O
San B-LOC
Miguel I-LOC
, O
Ciudad B-LOC
de I-LOC
Santiago I-LOC
de I-LOC
Alanje I-LOC
, O
San B-LOC
Félix I-LOC
, O
San B-LOC
Lorenzo I-LOC
, O
San B-LOC
Pablo I-LOC
, O
San B-LOC
Joseph I-LOC
de I-LOC
Bugava I-LOC
, O
# O
# O
# O
San B-LOC
Miguel I-LOC
de I-LOC
Boquerón I-LOC
, O
La B-LOC
Trinidad I-LOC
, I-LOC
ó I-LOC
rio I-LOC
de I-LOC
Jesús I-LOC
, O
Montijo B-LOC
, O
Ciudad B-LOC
de I-LOC
Pueblo I-LOC
Nuevo I-LOC
, O
$ O
$ O
$ O
# O
y O
de O
las O
Misiones O
recien O
fundados O
los O
de O
San B-LOC
Antonio I-LOC
, O
Dolega B-LOC
, O
y O
Gualaca B-LOC
. O
§§§id_17335§§§ O
-DOCSTART- -X- O O
Tiene O
el O
mismo O
nombre O
de O
Escudo O
de O
Veragua B-LOC
una O
Isla O
de O
la O
mar O
del O
N B-LOC
, O
cerca O
de O
la O
Costa O
de O
la O
Provincia O
y O
Gobierno O
anterior O
en O
el O
Reyno O
de O
Tierra-Firme B-LOC
, O
descubierta O
por O
el O
Almirante O
Don O
Christóval B-PER
Colon I-PER
en O
su O
quarto O
viage O
, O
es O
pequeña O
, O
pero O
tiene O
dos O
Puertos O
cómodos O
y O
abrigados O
, O
uno O
á O
la O
banda O
del O
S O
, O
mirando O
á O
la O
Costa O
del O
continente O
, O
y O
otro O
al O
O O
; O
está O
desierta O
y O
abandonada. O
§§§id_17336§§§ O
-DOCSTART- -X- O O
VERA-PAZ O
, O
Provincia O
y O
Alcaldía O
mayor O
del O
Reyno O
de O
Guatemala B-LOC
, O
confina O
por O
# O
# O
el O
N O
con O
la O
de O
Yucathán B-LOC
, O
por O
el O
SSO O
y O
SE O
con O
la O
de O
Guatemala B-LOC
, O
de O
quien O
la O
divide O
el O
rio O
Zacatilla B-LOC
, O
por O
el O
O O
con O
la O
de O
Chiapa B-LOC
, O
y O
por O
el O
E O
con O
el O
seno O
ó O
golfo O
de O
Honduras B-LOC
, O
tiene O
48 O
leguas O
de O
largo O
NS O
, O
y O
27 O
de O
ancho O
EO O
por O
donde O
más O
se O
extiende O
; O
diéronle O
este O
nombre O
los O
Religiosos B-ORG
de I-ORG
Santo I-ORG
Domingo I-ORG
de O
orden O
del O
Emperador O
Carlos B-PER
V I-PER
, O
que O
la O
mandó O
llamar O
así O
porque O
se O
había O
conquistado O
y O
reducido O
á O
sus O
naturales O
con O
la O
predicación O
y O
no O
con O
las O
armas O
: O
es O
país O
áspero O
y O
quebrado O
, O
de O
grandes O
barrancos O
, O
sin O
llanura O
alguna O
que O
tenga O
media O
legua O
de O
ex O

