-DOCSTART- -X- O
Alcedo_vol_1-0729 O
§§§id_05048§§§ O
CUPO O
, O
Rio O
pequeño O
de O
la O
Provincia O
y O
País O
de O
las O
Amazonas B-LOC
en O
la O
parte O
que O
poseen O
los O
Portugueses B-ORG
: O
nace O
en O
el O
territorio O
de O
los O
Indios O
Nourises B-ORG
: O
corre O
al O
S O
, O
y O
entra O
en O
el O
de O
Trombetas B-LOC
. O
§§§id_05049§§§ O
-DOCSTART- -X- O O
CUQUE O
, O
Rio O
caudaloso O
de O
la O
Provincia O
y O
Gobierno O
del O
Darién B-LOC
en O
el O
Reyno O
de O
Tierra-Firme B-LOC
: O
nace O
cerca O
de O
la O
mar O
del O
N O
al O
E O
de O
la O
Provincia O
, O
y O
siguiendo O
su O
curso O
á O
este O
rumbo O
entra O
en O
el O
Cano O
de O
Tarena B-LOC
. O
§§§id_05050§§§ O
-DOCSTART- -X- O O
CUQUIO O
, O
Alcaldía O
mayor O
y O
jurisdicción O
de O
Nueva B-LOC
España I-LOC
en O
el O
Reyno O
de O
Nueva B-LOC
Galicia I-LOC
y O
Obispado O
# O
# O
de O
Guadalaxara B-LOC
: O
es O
una O
de O
las O
más O
pobladas O
y O
fértiles O
, O
abundante O
de O
frutos O
y O
semillas O
, O
y O
de O
temperamento O
templado O
: O
la O
riegan O
tres O
rios O
, O
que O
son O
: O
el O
Verde B-LOC
por O
la O
parte O
de O
Oriente O
, O
el O
del O
Mesquital B-LOC
por O
Occidente O
, O
y O
por O
el O
S O
el O
rio O
Grande B-LOC
, O
en O
que O
después O
se O
reúnen O
los O
otros O
dos. O
§§§id_05050a§§§ O
-DOCSTART- -X- O O
La O
Capital O
es O
el O
Pueblo O
de O
su O
nombre O
, O
habitado O
de O
crecido O
vecindario O
de O
Indios O
, O
algunos O
Mestizos O
y O
Mulatos O
y O
pocos O
Españoles B-ORG
: O
está O
distante O
13 O
leguas O
al O
NE O
de O
Guadalaxara B-LOC
, O
en O
268 O
gr. O
de O
long. O
y O
21 O
gr. O
40 O
min. O
de O
lat. O
los O
demás O
Pueblos O
son O
: O
ßßß O
# O
Cantla B-LOC
. O
Manalisco B-LOC
. O
Huisculco B-LOC
. O
Yagualica B-LOC
. O
Acatico B-LOC
. O
Mestitlán B-LOC
. O
# O
# O
Nochistlan B-LOC
. O
Toyagua B-LOC
. O
Apulco B-LOC
. O
Tenalucan B-LOC
. O
Quaquala B-LOC
. O
Ocotic B-LOC
. O
# O
# O
# O
Tepunahuasco B-LOC
. O
Yotahuacan B-LOC
. O
Tacotan B-LOC
. O
San B-LOC
Cristóval I-LOC
. O
Iscatlán B-LOC
. O
§§§id_05052§§§ O
-DOCSTART- -X- O O
CURA O
, O
Villa O
de O
la O
Provincia O
y O
Gobierno O
de O
Venezuela B-LOC
, O
situado O
á O
la O
orilla O
y O
cerca O
del O
nacimiento O
del O
rio O
Guarico B-LOC
al O
S O
de O
# O
# O
la O
laguna O
de O
Tacarigua B-LOC
. O
§§§id_05053§§§ O
-DOCSTART- -X- O O
CURABICO O
, O
Rio O
de O
la O
Provincia O
y O
Capitanía O
de O
Marañan B-LOC
en O
el O
Brasil B-LOC
. O
§§§id_05054§§§ O
-DOCSTART- -X- O O
CURAGUATE O
, O
Rio O
de O
la O
Isla O
y O
Gobierno O
de O
la O
Trinidad B-LOC
: O
corre O
en O
el O
extremo O
del O
O O
, O
y O
sale O
al O
mar O
en O
la O
Costa O
del O
N O
, O
cerca O
de O
la O
Capital O
S B-LOC
. O
Joseph I-LOC
de I-LOC
Oruña I-LOC
. O
§§§id_05055§§§ O
-DOCSTART- -X- O O
Alcedo_vol_1-0730 O
@ O
@ O
@ O
# O
Tiene O
el O
mismo O
nombre O
una O
punta O
de O
la O
Costa O
del O
N O
de O
la O
misma O
Isla O
, O
junto O
al O
Puerto O
de O
Maracas B-LOC
. O
§§§id_05056§§§ O
-DOCSTART- -X- O O
CURAGUE O
, O
Rio O
pequeño O
de O
la O
Isla B-LOC
de I-LOC
la I-LOC
Laxa I-LOC
en O
el O
Reyno O
de O
Chile B-LOC
: O
corre O
al O
NNO O
, O
y O
entra O
en O
el O
de O
Huaque B-LOC
enfrente O
de O
la O
boca O
del O
de O
Raninco B-LOC
: O
á O
sus O
orillas O
tienen O
los O
Españoles B-ORG
construido O
un O
Fuerte O
, O
llamado O
de O
los O
Angeles B-LOC
, O
para O
contener O
las O
incursiones O
de O
los O
Indios O
Araucanos B-ORG
. O
§§§id_05057§§§ O
-DOCSTART- -X- O O
CURAHUARA O
de O
Carangas O
, O
Pueblo O
de O
esta O
Provincia O
y O
Corregimiento O
, O
y O
del O
Arzobispado O
de O
Charcas B-LOC
en O
el O
Perú. O
§§§id_05058§§§ O
-DOCSTART- -X- O O
Hay O
otro O
Pueblo O
del O
mismo O
, O
nombre O
, O
con O
el O
aditamento O
de O
Pacajes B-LOC
para O
distinguirlo O
del O
anterior O
, O
perteneciente O
á O
esta O
Provincia O
y O
Corregimiento. O
§§§id_05059§§§ O
-DOCSTART- -X- O O
CURAHUARI O
, O
Provincia O
antigua O
del O
Perú B-LOC
, O
al O
N O
del O
Cuzco B-LOC
: O
el O
Inca O
Capac B-PER
Yupanqui I-PER
V I-PER
, O
Emperador O
, O
la O
conquistó O
y O
unió O
al O
Imperio. O
§§§id_05060§§§ O
-DOCSTART- -X- O O
CURAHUASI O
, O
Pueblo O
de O
la O
Provincia O
y O
Corregimiento O
de O
Abancay B-LOC
en O
el O
Perú B-LOC
, O
distante O
23 O
leguas O
de O
la O
Ciudad O
del O
Cuzco B-LOC
. O
§§§id_05062§§§ O
-DOCSTART- -X- O O
CURAL O
, O
Pueblo O
de O
la O
Provincia O
y O
Capitanía O
del O
rio B-LOC
Jeneyro I-LOC
en O
el O
Brasil O
, O
situado O
en O
la O
Costa O
frente O
de O
la O
Isla O
Grande B-LOC
. O
§§§id_05063§§§ O
-DOCSTART- -X- O O
CURAMA O
, O
Rio O
de O
la O
Provincia O
y O
Gobierno O
de O
la O
Guayana B-LOC
, O
entra O
en O
el O
Meta B-LOC
y O
pierde O
su O
nombre. O
§§§id_05064§§§ O
-DOCSTART- -X- O O
CURAMPA O
, O
Pueblo O
antiguo O
de O
la O
Provincia O
da O
Chinchasuyu B-LOC
en O
el O
Perú B-LOC
: O
el O
Príncipe O
Yahuar-Huacac B-PER
, O
primogénito O
del O
VI O
Emperador O
Inca B-PER
Roca I-PER
, O
lo O
tomó O
por O
armas O
y O
sujetó O
á O
la O
Corona B-ORG
; O
entonces O
era O
una O
de O
las O
Plazas O
fuertes O
de O
la O
Provincia. O
§§§id_05065§§§ O
-DOCSTART- -X- O O
CURANARIS O
, O
Nación O
bárbara O
y O
numerosa O
de O
Indios O
, O
dividida O
en O
Cuerpos O
de O
Milicia O
, O
que O
habita O
en O
los O
bosques O
cerca O
del O
rio O
Bayari B-LOC
al O
S O
del O
Marañon B-LOC
. O
§§§id_05066§§§ O
-DOCSTART- -X- O O
CURANTA O
, O
Islote O
ó O
peñasco O
de O
la O
Costa O
en O
el O
Reyno O
de O
Chile B-LOC
, O
junto O
á O
la O
punta O
de O
los O
Humos B-LOC
. O
§§§id_05067§§§ O
-DOCSTART- -X- O O
CURAPO O
, O
Pueblo O
de O
las O
Misiones O
que O
tienen O
los O
Religiosos O
Capuchinos B-ORG
en O
la O
Provincia O
y O
Gobierno O
de O
la O
Guayana B-LOC
. O
§§§id_05068§§§ O
-DOCSTART- -X- O O
CURARAUA O
, O
Rio O
del O
Reyno O
de O
Chile B-LOC
en O
el O
dis O
Alcedo_vol_2-0363 O
@ O
@ O
@ O
# O
la O
Bahía O
de O
este O
nombre. O
§§§id_07223§§§ O
-DOCSTART- -X- O O
HIOREE O
, O
Montañas O
de O
) O
en O
la O
Carolina B-LOC
Meridional I-LOC
y O
país O
de O
los O
Indios O
Cheraquis B-ORG
del O
medio O
, O
corren O
del O
S O
al O
N. O
§§§id_07224§§§ O
-DOCSTART- -X- O O
HIORI O
, O
Pueblo O
de O
Indios O
de O
la O
Carolina B-LOC
Meridional I-LOC
, O
situada O
a O
orilla O
del O
rio O
Tanassee B-LOC
. O
§§§id_07226§§§ O
-DOCSTART- -X- O O
HIPIALES O
, O
Pueblo O
de O
la O
Provincia O
y O
Corregimiento O
de O
Pastos B-LOC
en O
la O
jurisdicción O
y O
distrito O
de O
la O
Presidencia O
de O
Quito B-LOC
, O
situado O
en O
el O
camino O
que O
baxa O
a O
la O
Provincia O
de O
Popayán B-LOC
. O
§§§id_07227§§§ O
-DOCSTART- -X- O O
S. O
HIPOLITO O
, O
Pueblo O
de O
la O
Cabecera O
y O
Alcaldía O
mayor O
de O
Tepeaca B-LOC
en O
Nueva B-LOC
España I-LOC
, O
tiene O
42 O
familias O
de O
Indios O
, O
y O
esta O
2 O
leguas O
de O
su O
Capital. O
§§§id_07228§§§ O
-DOCSTART- -X- O O
Otro O
Pueblo O
hay O
del O
mismo O
nombre O
de O
la O
Cabecera O
de O
Tlalchicomula B-LOC
y O
Alcaldía O
mayor O
que O
el O
antecedente O
en O
aquel O
Reyno O
, O
situado O
en O
una O
loma O
, O
tiene O
83 O
familias O
de O
Indios O
Otomies B-ORG
, O
y O
esta O
8 O
leguas O
al O
NE O
1 O
/ O
4 O
al O
E O
de O
la O
Capital. O
§§§id_07229§§§ O
-DOCSTART- -X- O O
Otro O
Pueblo O
y O
Real O
de O
# O
# O
Minas O
en O
la O
Provincia O
y O
Gobierno O
de O
Sonora B-LOC
en O
el O
mismo O
Reyno O
que O
los O
anteriores. O
§§§id_07230§§§ O
-DOCSTART- -X- O O
HIQUINA O
, O
Pueblo O
de O
la O
Provincia O
y O
Corregimiento O
de O
Atacama B-LOC
y O
Arzobispado O
de O
Charcas B-LOC
en O
el O
Perú B-LOC
, O
anexo O
Curato O
del O
de O
Chiuchiu B-LOC
. O
§§§id_07231§§§ O
-DOCSTART- -X- O O
HIQUIRA O
, O
Pueblo O
de O
la O
Provincia O
y O
Gobierno O
del O
Tucumán B-LOC
en O
el O
Perú O
, O
situado O
en O
los O
confines O
del O
Reyno O
de O
Chile B-LOC
. O
§§§id_07232§§§ O
-DOCSTART- -X- O O
HIRAPUA O
, O
Rio O
pequeña O
de O
la O
Provincia O
y O
Gobierno O
de O
Buenos B-LOC
Ayres I-LOC
y O
corre O
al O
N O
, O
y O
entra O
en O
el O
rio O
grande B-LOC
de O
los O
Portugueses B-ORG
, O
entre O
los O
de O
Ipane B-LOC
y O
Ibari B-LOC
. O
§§§id_07233§§§ O
-DOCSTART- -X- O O
HIUER O
, O
o O
Invierno O
) O
Puerto O
de O
) O
en O
la O
Costa O
de O
la O
Provincia O
de O
Continent B-LOC
, O
una O
de O
las O
de O
la O
Nueva B-LOC
Inglaterra I-LOC
, O
esta O
entre O
el O
cabo O
Elisabet B-LOC
o O
Isabel B-LOC
y O
la O
Isla O
de O
Bois B-LOC
o O
de O
la O
Madera B-LOC
. O
§§§id_07234§§§ O
-DOCSTART- -X- O O
HIUIAS O
, O
Pueblo O
de O
la O
Provincia O
y O
Corregimiento O
de O
Guanta B-LOC
en O
el O
Perú B-LOC
, O
distante O
14 O
leguas O
de O
Guamanga B-LOC
. O
§§§id_07235§§§ O
-DOCSTART- -X- O O
HIWAREE O
, O
Rio O
de O
la O
Carolina B-LOC
Septentrional I-LOC
, O
corre O
al O
SO O
, O
y O
entra O
en O
el O
de O
Pedi B-LOC
. O
§§§id_07236§§§ O
-DOCSTART- -X- O O
HIZCOTEPEC O
, O
San O
Lucas O
de O
) O
Pueblo O
de O
la O
Alcaldía O
mayor O
de O
Nexapa B-LOC
en O
Alcedo_vol_2-0364 O
@ O
@ O
@ O
# O
Nueva B-LOC
España I-LOC
, O
situado O
en O
un O
corto O
llano O
cercado O
de O
barrancos O
, O
tiene O
42 O
familias O
de O
Indios. O
§§§id_07237§§§ O
-DOCSTART- -X- O O
HIZTZILAN O
, O
Santiago O
de O
) O
Pueblo O
de O
la O
Cabecera O
de O
Zapotitlán B-LOC
y O
Alcaldía O
mayor O
de O
Zacatlán B-LOC
en O
Nueva B-LOC
España I-LOC
, O
distante O
2 O
leguas O
de O
su O
Cabecera. O
§§§id_07238§§§ O
-DOCSTART- -X- O O
HOBO O
, O
Pueblo O
del O
Gobierno O
de O
Neiba B-LOC
en O
el O
Nuevo B-LOC
Reyno I-LOC
de I-LOC
Granada I-LOC
, O
tan O
corto O
y O
reducido O
que O
apenas O
tiene O
20 O
Indios O
que O
se O
emplean O
en O
buscar O
oro O
en O
los O
lavaderos O
de O
que O
abunda O
, O
esta O
situado O
a O
orilla O
del O
rio O
grande O
de O
la O
Magdalena B-LOC
, O
más O
arriba O
del O
camino O
que O
va O
a O
Popayán B-LOC
, O
8 O
leguas O
de O
la O
Ciudad O
de O
Neiba B-LOC
, O
es O
anexo O
del O
Curato O
del O
de O
Paso B-LOC
por O
haberse O
quemado O
, O
la O
Iglesia O
, O
que O
aunque O
miserable O
no O
han O
podido O
reedificar O
sus O
vecinos O
por O
la O
mucha O
pobreza. O
§§§id_07239§§§ O
-DOCSTART- -X- O O
HOBS-HOLE O
, O
Ciudad O
del O
Condado O
de O
Suffolck B-LOC
en O
la O
Provincia O
y O
Colonia O
de O
Virginia B-LOC
, O
situada O
a O
la O
orilia O
occidental O
del O
rio O
Rapannahock B-LOC
, O
15 O
millas O
al O
NE O
de O
Walkerton B-LOC
, O
2 O
al O
SE O
# O
# O
de O
Puerto B-LOC
Real I-LOC
, O
y O
67 O
al O
N O
de O
Williamsburg B-LOC
. O
§§§id_07240§§§ O
-DOCSTART- -X- O O
HOCHELAGA O
, O
Pueblo O
de O
Indios O
salvages O
de O
la O
Nueva B-LOC
Francia I-LOC
o O
Canada B-LOC
, O
es O
grande O
, O
situado O
en O
la O
Isla O
que O
se O
conoce O
con O
el O
nombre O
de O
Montreal B-LOC
, O
de O
figura O
redonda O
, O
que O
rodean O
tres O
ordenes O
de O
estacadas O
, O
que O
contiene O
50 O
cabañas O
muy O
capaces O
, O
pues O
cada O
una O
tiene O
50 O
pasos O
de O
largo O
y O
14 O
u O
15 O
de O
ancho O
, O
la O
entrada O
por O
una O
única O
puerta O
, O
tiene O
como O
la O
primera O
estacada O
una O
especie O
de O
galería O
, O
a O
la O
qual O
se O
sale O
por O
una O
escalera O
, O
y O
esta O
provista O
con O
abundancia O
de O
piedras O
para O
defenderla O
: O
los O
habitantes O
hablan O
la O
lengua O
Hurona O
: O
esta O
al O
pié O
de O
una O
montaña O
que O
Mr. O
Cartúr O
llamó O
lo O
mismo O
que O
la O
Isla. O
§§§id_07241§§§ O
-DOCSTART- -X- O O
HOCKHOKEN O
, O
o O
Margarite O
, O
Villa O
de O
la O
Provincia O
y O
Colonia O
de O
Virginia B-LOC
, O
situada O
a O
orilla O
del O
rio O
de O
su O
nombre. O
§§§id_07242§§§ O
-DOCSTART- -X- O O
Este O
corre O
al O
S O
, O
y O
entra O
en O
el O
de O
Ohio B-LOC
. O
§§§id_07243§§§ O
-DOCSTART- -X- O O
HOGOHEGEE O
, O
µµµvéase O
Cherakeesµµµ B-ORG
. O
§§§id_07244§§§ O
-DOCSTART- -X- O O
HOGOLIGIS O
, O
Pueblo O
de O
Indios O
de O
la O
Georgia B-LOC
, O
donde O
tienen O
los O
Ingleses O
un O
fuerte O
y O
establecimiento O
para O
Alcedo_vol_3-0014 O
@ O
@ O
@ O
# O
recer O
un O
Pueblo O
miserable O
que O
Ciudad O
, O
cuyo O
nombre O
no O
le O
corresponde O
: O
está O
35. O
leguas O
casi O
al O
S O
de O
Popayán B-LOC
. O
§§§id_09343§§§ O
-DOCSTART- -X- O O
MAESTRA O
, O
Río O
de O
la O
) O
en O
la O
Provincia O
y O
Gobierno O
del O
Darién B-LOC
y O
Reyno O
de O
Tierra-Firme B-LOC
, O
nace O
en O
las O
Montañas O
de O
la O
parte O
del O
Sur O
, O
y O
sale O
al O
mar O
enfrente O
de O
las O
Islas O
del O
Rey B-LOC
ó O
de O
las O
Perlas B-LOC
. O
§§§id_09344§§§ O
-DOCSTART- -X- O O
MAGALLANES O
Estrecho O
de O
) O
Canal O
ó O
paso O
célebre O
por O
donde O
se O
comunican O
los O
dos O
mares O
del O
Norte B-LOC
y O
del O
Sur B-LOC
, O
formado O
por O
la O
extremidad O
del O
continente O
de O
la O
América B-LOC
y O
la O
Isla O
llamada O
Tierra B-LOC
del I-LOC
Fuego I-LOC
: O
Lo O
descubrió O
Fernando B-PER
de I-PER
Magallanes I-PER
Portugués O
el O
año O
de O
1520. O
y O
le O
dio O
su O
nombre O
, O
pero O
otros O
lo O
llaman O
Estrecho O
de O
todos O
Santos O
: O
tiene O
de O
largo O
de O
Levante O
á O
Poniente O
110 O
Leguas O
, O
y O
de O
ancho O
por O
donde O
más O
se O
estrecha O
una O
, O
es O
muy O
peligroso O
el O
pasarlo O
por O
la O
fuerza O
que O
tienen O
allí O
las O
corrientes O
, O
como O
# O
# O
por O
los O
escollos O
y O
bancos O
de O
arena O
, O
y O
por O
los O
vientos O
recios O
; O
la O
parte O
del O
continente O
, O
que O
es O
la O
del O
Norte O
, O
se O
llama O
Costa B-LOC
de I-LOC
los I-LOC
Patagones I-LOC
, O
en O
cuyo O
artículo O
diremos O
lo O
que O
corresponde O
; O
en O
la O
del O
Poniente O
hay O
inumerables O
Islas O
pequeñas O
en O
que O
habitan O
algunos O
bárbaros O
: O
el O
año O
de O
1579. O
fundó O
el O
Almirante O
Pedro B-PER
Sarmiento I-PER
de I-PER
Gamboa I-PER
por O
orden O
de O
Felipe B-PER
II I-PER
. O
dos O
Poblaciones O
en O
este O
Estrecho O
, O
llamando O
á O
la O
una O
nombre B-LOC
de I-LOC
Dios I-LOC
, O
y O
á O
la O
otra O
Filipolis B-LOC
, O
siendo O
Virrey O
del O
Perú B-LOC
Don O
Francisco B-PER
de I-PER
Toledo I-PER
, O
que O
lo O
envió O
á O
esta O
comisión O
; O
pero O
los O
Colonos B-ORG
y O
fundadores O
perecieron O
de O
necesidad O
, O
y O
le O
quedó O
por O
nombre O
Puerto B-LOC
de I-LOC
la I-LOC
Hambre I-LOC
. O
Los O
Ingleses B-ORG
y O
todas O
las O
Naciones O
freqüentaban O
este O
paso O
antes O
que O
se O
descubriera O
el O
Estrecho O
de O
Maire B-LOC
más O
corto O
y O
menos O
peligroso O
, O
por O
lo O
qual O
abandonaron O
el O
otro O
enteramente O
; O
su O
entrada O
ó O
boca O
oriental O
está O
en O
52. O
gr. O
21. O
minut. O
de O
lat. O
, O
y O
la O
occidental O
en O
52. O
grados O
49. O
min O
Alcedo_vol_3-0015 O
@ O
@ O
@ O
# O
___SERIE O
DE O
LOS O
MÁS O
CÉLEBRES O
Navegantes O
que O
han O
pasado O
este O
Estrecho.___ O
ßßß O
# O
Fernando B-PER
Magallanes I-PER
, O
Portugués O
en O
1520. O
García B-PER
de I-PER
Loaisa I-PER
, O
Español O
1525. O
Simón B-PER
de I-PER
Alcozava I-PER
, O
Español O
1535. O
Gutierre B-PER
Caravallo I-PER
, O
Portugués O
1540. O
Ruiz B-PER
López I-PER
de I-PER
Villalobos I-PER
, O
Español O
1549. O
Francisco B-PER
Drack I-PER
, O
Ingles O
1577. O
Pedro B-PER
Sarmiento I-PER
, O
Español O
1579. O
Diego B-PER
Florez I-PER
de I-PER
Valdés I-PER
, O
Español O
1581. O
Tomás B-PER
Candish I-PER
, O
Ingles O
1587. O
1592. O
Ricardo B-PER
Hawkins I-PER
, O
Ingles O
1593. O
Simón B-PER
Cordero I-PER
, O
Flamenco. O
1599. O
Oliverio B-PER
Noort I-PER
, O
Holandés O
1599. O
Jorge B-PER
Spilberg I-PER
, O
Holandés O
1615. O
Bartolomé B-PER
y I-PER
Gonzalo I-PER
Nodal I-PER
, O
Españoles O
1618. O
Juan B-PER
Moore I-PER
, O
Holandés O
1619. O
Jacobo B-PER
Heremite I-PER
1670. O
Carlos B-PER
Enrrique I-PER
Clerck I-PER
. O
1670. O
$ O
$ O
$ O
§§§id_09345§§§ O
-DOCSTART- -X- O O
MAGALLANICAS O
, O
Tierras O
) O
País O
dilatado O
y O
grande O
que O
se O
extiende O
del O
N O
al O
medio O
dia O
desde O
las O
Llanuras O
del O
Paraguay B-LOC
llamadas O
Pampas B-LOC
, O
hasta O
el O
Estrecho O
de O
Magallanes B-LOC
; O
por O
el O
Levante O
lo O
baña O
el O
mar O
Magallanico B-LOC
, O
y O
por O
el O
Poniente O
el O
mar O
Pacífico B-LOC
: O
está O
habitado O
de O
algunas O
Naciones O
bárbaras O
de O
Indios O
poco O
conocidos O
, O
entre O
los O
quales O
se O
hallan O
los O
Patagones B-ORG
ó O
Tirumencos B-ORG
, O
de O
estatura O
muy O
alta O
y O
bien O
formados O
, O
los O
Cesares B-ORG
á O
Levante O
del O
na O
# O
# O
cimiento O
del O
Río O
de O
Santo B-LOC
Domingo I-LOC
, O
los O
Poyas B-ORG
, O
y O
Pueches B-ORG
más O
acia O
el O
Reyno O
de O
Chile B-LOC
, O
de O
quien O
se O
divide O
por O
el O
Río O
sin B-LOC
fondo I-LOC
que O
desemboca O
en O
el O
mar O
Pacífico B-LOC
ó O
del O
Sur O
en O
44. O
gr. O
38. O
min. O
de O
lat. O
aust. O
y O
es O
el O
termino O
de O
Chiloé B-LOC
por O
el O
medio O
dia O
: O
El O
terreno O
de O
la O
Costa O
de O
Levante O
es O
baxo O
, O
estéril O
y O
desierto O
, O
y O
al O
medio O
día O
sobre O
el O
estrecho O
alto O
lleno O
de O
bosques O
y O
montes O
, O
cubiertos O
de O
nieve O
en O
los O
quales O
termina O
la O
gran O
cadena O
ó O
Cordillera O
de O
los O
Andes B-LOC
; O
hay O
Alcedo_vol_4-0259 O
@ O
@ O
@ O
# O
se O
trabajan O
como O
todas O
las O
demás O
del O
Reyno O
con O
quadrillas O
de O
negros O
esclavos O
, O
y O
en O
los O
territorios O
de O
Almaguer B-LOC
, O
Neiva B-LOC
y O
Caloto B-LOC
las O
hay O
muy O
ricas O
de O
plata O
, O
y O
actualmente O
promueve O
su O
beneficio O
Don O
Pedro B-PER
Agustín I-PER
de I-PER
Valencia I-PER
, O
natural O
y O
vecino O
de O
Popayán B-LOC
, O
por O
medio O
de O
Compañías O
de O
Accionistas O
: O
la O
única O
plata O
que O
circula O
hoy O
en O
esta O
Provincia O
es O
la O
que O
baxa O
de O
Quito B-LOC
en O
los O
situados O
que O
se O
remiten O
a O
Cartagena B-LOC
, O
y O
cambian O
los O
conductores O
por O
doblones O
pagando O
el O
premio O
de O
reducción O
de O
dos O
a O
tres O
por O
ciento O
, O
y O
alguna O
menuda O
que O
se O
labra O
de O
la O
que O
se O
extrae O
del O
oro O
en O
la O
Casa O
de O
Moneda O
: O
riegan O
es O
# O
# O
ta O
Provincia O
diferentes O
ríos O
caudalosos O
, O
pero O
el O
mayor O
es O
el O
Cauca B-LOC
que O
entra O
en O
el O
grande O
de O
la O
Magdalena B-LOC
y O
la O
atraviesa O
, O
abundan O
sus O
montes O
y O
bosques O
de O
variedad O
de O
animales O
y O
de O
aves O
, O
como O
de O
maderas O
exquisitas O
: O
el O
Ilustrísimo O
Don O
Lucas B-PER
de I-PER
Piedrahita I-PER
dice O
que O
tenía O
600.000 O
habitantes O
quando O
entraron O
los O
Españoles B-ORG
, O
y O
que O
no O
habia O
Pueblo O
alguno O
porque O
hacían O
sus O
habitaciones O
en O
las O
copas O
de O
los O
árboles O
, O
mudándolas O
en O
tribus O
como O
los O
aduares O
de O
los O
Moros B-ORG
; O
hoy O
tiene O
muy O
pocos O
a O
proporción O
de O
las O
calidades O
que O
la O
hacen O
estimable O
, O
y O
podía O
ser O
una O
de O
las O
que O
produxese O
más O
beneficio O
de O
quantas O
hay O
en O
las O
dos O
Américas B-LOC
. O
___Poblaciones O
, O
rios O
, O
montes O
etc. O
de O
la O
Provincia O
de O
Popayán.___ B-LOC
ßßß O
# O
CIUDADES. O
Almaguer B-LOC
. O
Anserma B-LOC
vieja I-LOC
. O
Anserma B-LOC
nueva I-LOC
. O
Barbacoas B-LOC
. O
Buga B-LOC
. O
Cali B-LOC
. O
Caloto B-LOC
. O
Cartago B-LOC
. O
Pasto B-LOC
. O
Popayán B-LOC
. O
Toro B-LOC
. O
Rondanillo B-LOC
. O
# O
# O
VILLAS. O
La B-LOC
Candelaria I-LOC
. O
PUEBLOS. O
Tuqueres B-LOC
. O
Guachical B-LOC
. O
Cumbal B-LOC
. O
Ipiales B-LOC
. O
Supia B-LOC
. O
Quiebralomo B-LOC
. O
Pastas B-LOC
. O
Insá B-LOC
. O
# O
# O
# O
Pupiales B-LOC
. O
Carlosama B-LOC
. O
Guaitara B-LOC
ó O
Guaitarilla B-LOC
. O
Tumaco B-LOC
. O
Santa B-LOC
Lucía I-LOC
. O
Yaquanquer B-LOC
. O
S B-LOC
. O
Luis I-LOC
. O
Mercaderes B-LOC
. O
Patia B-LOC
. O
Quilichao B-LOC
. O
Llano B-LOC
grande I-LOC
. O
Tuloa B-LOC
. O
Alcedo_vol_4-0260 O
@ O
@ O
@ O
# O
La B-LOC
Cruz I-LOC
del I-LOC
Raposo I-LOC
. O
Cañas B-LOC
gordas I-LOC
. O
DE O
INDIOS. O
Cruz B-LOC
de I-LOC
Almaguer I-LOC
. O
Purasé B-LOC
. O
Pulindara B-LOC
y O
Totoro B-LOC
. O
Buisaco B-LOC
. O
Tambo B-LOC
ó O
alto O
del O
Rey. O
Cucunuco B-LOC
. O
Julumito B-LOC
. O
Paniquitá B-LOC
. O
Timbio B-LOC
. O
Yanaconas B-LOC
. O
Puelenge B-LOC
. O
Guanvia B-LOC
. O
NACIONES O
DE O
INDIOS. O
Andaquíes B-ORG
. O
# O
# O
MONTES. O
Cucunuco B-LOC
. O
Purasé B-LOC
. O
Santa B-LOC
Bárbara I-LOC
. O
Guanacas B-LOC
. O
Alto B-LOC
del I-LOC
Rey I-LOC
. O
Quindio B-LOC
. O
La B-LOC
Poblazón I-LOC
. O
RIOS. O
Aguas B-LOC
Blancas I-LOC
. O
Botijas B-LOC
. O
Bojoleo B-LOC
. O
Cauca B-LOC
. O
El B-LOC
Cofre I-LOC
. O
Ejido B-LOC
. O
Esmita B-LOC
. O
Guachicon B-LOC
. O
Yervas B-LOC
buenas I-LOC
. O
S B-LOC
. O
Jorge I-LOC
. O
Mayo B-LOC
. O
Malvasá B-LOC
. O
# O
# O
# O
El B-LOC
Molino I-LOC
. O
Mojarras B-LOC
. O
Ovejas B-LOC
. O
Ollucos B-LOC
. O
Palasé B-LOC
. O
Palo B-LOC
bobo I-LOC
. O
Patia B-LOC
. O
Piendamó B-LOC
. O
Pulindara B-LOC
. O
Purasé B-LOC
. O
Quilcasé B-LOC
. O
Rio B-LOC
Negro I-LOC
. O
Timbio B-LOC
. O
Vinagre B-LOC
. O
PUERTO. O
San B-LOC
Buenaventura I-LOC
en O
la O
mar O
del O
Sur B-LOC
, O
que O
pertenece O
á O
la O
Provincia O
del O
Raposo B-LOC
, O
una O
de O
las O
del O
Chocó B-LOC
, O
y O
dista O
50 O
leguas O
de O
Popayán B-LOC
. O
$ O
$ O
$ O
§§§id_13312§§§ O
-DOCSTART- -X- O O
# O
Tiene O
el O
mismo O
nombre O
la O
Capital O
fundada O
por O
su O
descubridor O
y O
conquistador O
Sebastián B-PER
de I-PER
Belalcazar I-PER
el O
año O
de O
1536 O
en O
una O
dilatada O
y O
deliciosa O
llanura O
: O
el O
de O
1538 O
la O
concedió O
el O
Rey O
título O
de O
muy O
Noble O
y O
muy O
Leal O
Ciudad O
, O
y O
por O
armas O
un O
escudo O
que O
tiene O
en O
un O
ángulo O
el O
sol O
en O
medio O
de O
una O
Ciudad O
, O
y O
dos O
ríos O
que O
la O
ciñen O
, O
debaxo O
una O
arboleda O
, O
y O
otra O
al O
lado O
de O
ca O
# O
# O
da O
río O
, O
y O
por O
orla O
quatro O
cruces O
de O
Jerusalen B-LOC
; O
erigióse O
Episcopal O
por O
la O
Santidad O
de O
Paulo B-PER
III I-PER
el O
año O
de O
1547 O
, O
componiendo O
el O
Coro O
de O
cinco O
dignidades O
, O
y O
al O
presente O
de O
tres O
, O
que O
son O
Dean O
, O
Maestre-Escuela O
y O
Tesorero O
, O
dos O
Canongias O
de O
Oficio O
, O
Penitenciaria O
y O
Magistral O
, O
dos O
Raciones O
y O
dos O
Medias O
; O
es O
sufragáneo O
del O
Arzobispado O
de O
Santa B-LOC
Fé I-LOC
. O
La O
Población O
no O
correspon O
Alcedo_vol_5-0033 O
@ O
@ O
@ O
# O
nita O
y O
el O
de O
Sebayas. O
§§§id_15680§§§ O
-DOCSTART- -X- O O
TANACO O
, O
Santa O
Cruz O
de O
) O
Pueblo O
de O
la O
Cabeza O
de O
partido O
de O
Arantzan B-LOC
y O
Alcaldía O
mayor O
de O
Valladolid B-LOC
en O
la O
Provincia O
y O
Obispado O
de O
Mechoacan B-LOC
, O
tiene O
38 O
familias O
de O
Indios O
empleados O
en O
el O
cultivo O
de O
granos O
, O
cortar O
maderas O
, O
fabricar O
loza O
, O
y O
hacer O
fustes O
de O
sillas O
de O
montar. O
§§§id_15681§§§ O
-DOCSTART- -X- O O
Otro O
Pueblo O
hay O
de O
este O
nombre O
con O
la O
advocación O
de O
San O
Miguel O
en O
la O
Cabeza O
de O
partido O
y O
Alcaldía O
mayor O
de O
Zacatlan B-LOC
en O
Nueva B-LOC
España I-LOC
, O
está O
6 O
leguas O
de O
su O
Capital. O
§§§id_15682§§§ O
-DOCSTART- -X- O O
TANACOCHA O
, O
Pueblo O
de O
la O
Provincia O
y O
Corregimiento O
de O
Guailas B-LOC
en O
el O
Perú B-LOC
, O
anexo O
al O
Curato O
del O
de O
Cotaparazo B-LOC
. O
§§§id_15683§§§ O
-DOCSTART- -X- O O
TANAPATEPEC O
, O
Pueblo O
de O
la O
Cabeza O
de O
partido O
y O
Alcaldía O
mayor O
de O
Tehuantepec B-LOC
en O
Nueva B-LOC
España I-LOC
, O
es O
de O
temperamento O
calido O
, O
tiene O
un O
Convento O
de O
Santo O
Domingo O
y O
160 O
familias O
de O
Indios O
, O
inclusos O
los O
barrios O
de O
su O
distrito O
, O
que O
comercian O
en O
semillas O
y O
crías O
de O
ganado O
mayor O
: O
está O
14 O
leguas O
al O
Oriente O
de O
su O
Capital. O
§§§id_15684§§§ O
-DOCSTART- -X- O O
TANASSEE O
, O
Pueblo O
de O
Indios O
de O
la O
Provincia O
y O
Co O
# O
# O
lonia O
de O
la O
Carolina B-LOC
Septentrional I-LOC
, O
en O
que O
tienen O
los O
Ingleses B-ORG
construido O
un O
fuerte O
para O
defensa O
del O
establecimiento O
que O
han O
hecho O
allí O
, O
á O
orilla O
del O
rio O
de O
su O
nombre. O
§§§id_15685§§§ O
-DOCSTART- -X- O O
Este O
corre O
al O
NO O
, O
y O
entra O
en O
el O
de O
Cherakees B-LOC
. O
§§§id_15686§§§ O
-DOCSTART- -X- O O
TANCANHUICHI O
, O
Pueblo O
de O
la O
Cabeza O
de O
partido O
de O
Tampamolon B-LOC
y O
Alcaldía O
mayor O
de O
Valles B-LOC
en O
Nueva B-LOC
España I-LOC
, O
situado O
en O
un O
terreno O
áspero O
, O
rodeado O
de O
montes O
, O
barrancos O
y O
cañadas O
, O
en O
él O
reside O
el O
Cura O
de O
la O
Cabecera O
, O
tiene O
1700 O
familias O
de O
Indios O
Mexicanos B-ORG
y O
Guastecos B-ORG
, O
y O
algunas O
de O
Españoles B-ORG
, O
Mulatos O
y O
Mestizos O
, O
todos O
perfectamente O
instruidos O
en O
los O
docmas O
de O
la O
Religión O
por O
el O
cuidado O
de O
D. O
Juan B-PER
Santos I-PER
de I-PER
Mendoza I-PER
, O
que O
fue O
Cura O
allí O
, O
y O
sabia O
con O
perfección O
ambos O
idiomas O
: O
está O
14 O
leguas O
al O
SE O
de O
su O
Capital. O
§§§id_15687§§§ O
-DOCSTART- -X- O O
TANCARA O
, O
Pueblo O
de O
la O
Provincia O
y O
Corregimiento O
de O
Castro B-LOC
Virreyna I-LOC
en O
el O
Perú B-LOC
, O
anexo O
al O
Curato O
del O
de O
Arma B-LOC
. O
§§§id_15688§§§ O
-DOCSTART- -X- O O
TANCHANACO O
, O
Pueblo O
pequeño O
de O
la O
Cabeza O
de O
partido O
de O
Tamazunchale B-LOC
y O
Provincia O
y O
Alcaldía O
mayor O
de O
Valles B-LOC
en O
Nueva B-LOC
España I-LOC
, O
es O
de O
temperamento O
cálido O
y O
seco O
, O
Alcedo_vol_5-0034 O
@ O
@ O
@ O
# O
anexo O
al O
Curato O
del O
de O
Aquismon B-LOC
, O
tiene O
25 O
familias O
de O
Indios O
, O
y O
está O
situado O
al O
pie O
de O
la O
Sierra B-LOC
Madre I-LOC
, O
distante O
5 O
leguas O
de O
su O
Cabecera O
: O
á O
poca O
distancia O
, O
en O
lo O
más O
alto O
de O
ella O
, O
hay O
una O
ranchería O
de O
Indios O
Pames B-ORG
que O
serán O
80 O
, O
y O
no O
se O
han O
reducido O
aún. O
§§§id_15689§§§ O
-DOCSTART- -X- O O
TANCHE O
, O
Pueblo O
y O
Cabeza O
de O
partido O
de O
la O
Alcaldía O
mayor O
de O
Villalta B-LOC
en O
Nueva B-LOC
España I-LOC
, O
tiene O
75 O
familias O
de O
Indios O
, O
y O
está O
7 O
leguas O
entre O
Poniente O
y O
Sur O
de O
su O
Capital. O
§§§id_15690§§§ O
-DOCSTART- -X- O O
TANCONA O
, O
Caleta O
de O
la O
Costa O
de O
la O
mar O
del O
Sur B-LOC
en O
el O
distrito O
de O
la O
Provincia O
y O
Corregimiento O
de O
Arica B-LOC
en O
el O
Perú B-LOC
. O
§§§id_15692§§§ O
-DOCSTART- -X- O O
TANDIL O
, O
Monte O
de O
la O
Provincia O
y O
Gobierno O
de O
Buenos B-LOC
Ayres I-LOC
en O
el O
Perú B-LOC
, O
está O
cerca O
de O
la O
orilla O
del O
rio O
de O
su O
nombre. O
§§§id_15693§§§ O
-DOCSTART- -X- O O
Este O
corre O
al O
NNO O
, O
luego O
tuerce O
su O
curso O
al O
E O
, O
y O
sale O
al O
mar O
en O
la O
Costa O
de O
los O
Patagones B-LOC
. O
§§§id_15694§§§ O
-DOCSTART- -X- O O
TANEPLANTA O
, O
Rio O
de O
la O
Provincia O
de O
México B-LOC
y O
Reyno O
de O
Nueva B-LOC
España I-LOC
, O
# O
# O
nace O
en O
las O
montañas O
, O
corre O
al O
E O
, O
y O
uniéndose O
con O
el O
de O
los O
Remedios B-LOC
muda O
su O
nombre O
en O
el O
de O
Guadalupe B-LOC
hasta O
entrar O
en O
la O
laguna O
de O
México B-LOC
por O
el O
puente O
que O
conserva O
la O
misma O
denominación. O
§§§id_15695§§§ O
-DOCSTART- -X- O O
TANGA O
, O
Pueblo O
de O
la O
Provincia O
y O
Corregimiento O
de O
Pastos B-LOC
en O
el O
Reyno O
de O
Quito B-LOC
, O
situado O
en O
el O
camino O
que O
baxa O
de O
la O
de O
Popayán B-LOC
. O
§§§id_15696§§§ O
-DOCSTART- -X- O O
TANGANZIQUARO O
, O
Pueblo O
de O
la O
Alcaldía O
mayor O
de O
Zamora B-LOC
en O
Nueva B-LOC
España I-LOC
, O
situado O
en O
un O
llano O
en O
medio O
de O
dos O
rios O
cristalinos O
que O
nacen O
de O
des O
fuentes O
inmediatas O
á O
la O
Población O
, O
con O
cuyas O
aguas O
fertilizan O
las O
labores O
de O
trigo O
, O
maíz O
y O
lentejas O
que O
son O
los O
frutos O
de O
su O
comercio O
, O
es O
de O
temperamento O
frío O
por O
estar O
situado O
casi O
en O
la O
sierra O
, O
está O
rodeado O
de O
huertas O
que O
producen O
muchas O
frutas O
y O
hortalizas O
, O
el O
vecindario O
se O
compone O
de O
98 O
familias O
de O
Españoles B-ORG
y O
74 O
de O
Indios O
, O
dista O
6 O
leguas O
al O
N O
de O
su O
Capital. O
§§§id_15697§§§ O
-DOCSTART- -X- O O
TANGO O
, O
Pueblo O
de O
la O
Provincia O
y O
Corregimiento O
de O
Santiago B-LOC
en O
el O
Reyno O
de O
Chile B-LOC
, O
fundado O
en O
un O
hermoso O
y O
dilatado O
llano O
de O
Alcedo_vol_5_americanismes-0034 O
@ O
@ O
@ O
§§§id_18471§§§ O
-DOCSTART- -X- O O
# O
CABUYA. O
Equivalente O
de O
cuerda O
, O
ó O
soga O
en O
la O
América B-LOC
Meridional I-LOC
, O
hecha O
de O
hilo O
de O
pita O
que O
tiene O
este O
nombre O
, O
y O
es O
una O
especie O
de O
yuca. O
§§§id_18472§§§ O
-DOCSTART- -X- O O
CACAO O
( O
'' O
Theobroma O
Cacao O
'' O
) O
. O
Arbol O
cuyo O
fruto O
es O
bien O
conocido O
en O
Europa B-LOC
por O
haberse O
hecho O
bebida O
general O
, O
y O
común O
la O
decocción O
que O
se O
hace O
de O
él O
, O
y O
aprendieron O
de O
los O
Indios O
los O
Españoles B-LOC
, O
y O
han O
propagado O
después O
á O
las O
demás O
Naciones O
: O
es O
de O
la O
clase O
polyadelphia O
pentandria O
: O
la O
corola O
consiste O
en O
cinco O
pétalos O
: O
el O
nectario O
de O
figura O
campaniforme O
, O
y O
el O
fruto O
de O
superficie O
desigual O
: O
el O
árbol O
es O
del O
tamaño O
del O
Naranjo O
, O
y O
las O
hojas O
muy O
semejantes O
, O
aunque O
mayores. O
El O
Cronista O
Herrera B-PER
las O
compara O
á O
las O
del O
Castaño O
: O
es O
planta O
tan O
delicada O
, O
que O
para O
librarla O
de O
los O
rayos O
del O
Sol O
ponen O
junto O
á O
él O
otro O
árbol O
, O
que O
quando O
está O
crecido O
, O
y O
en O
altura O
capaz O
de O
hacer O
sombra O
plantan O
el O
del O
Cacao O
: O
este O
produce O
una O
flor O
blanca O
, O
y O
da O
fruto O
dos O
veces O
al O
año O
, O
que O
se O
reduce O
á O
una O
mazorca O
en O
el O
botón O
de O
cada O
flor O
, O
que O
contiene O
desde O
20 O
hasta O
50 O
granos O
como O
almendras O
grandes O
muy O
apretados O
, O
cubierta O
de O
una O
piel O
blanca O
acanelada O
como O
los O
Melones. O
Hay O
dos O
especies O
de O
Cacao O
: O
el O
uno O
silvestre O
, O
que O
es O
amargo O
, O
el O
qual O
era O
el O
que O
usaban O
los O
Indios O
, O
y O
tiene O
todavía O
alguna O
estimación O
, O
y O
dio O
motivo O
á O
cultivarlo O
y O
beneficiarlo O
; O
y O
el O
otro O
que O
se O
distingue O
por O
su O
calidad O
según O
el O
terreno O
y O
País O
: O
el O
mejor O
y O
que O
se O
tiene O
en O
primer O
lugar O
es O
el O
de O
Soconusco B-LOC
en O
el O
Reyno O
de O
Guatemala B-LOC
; O
pero O
la O
cosecha O
es O
tan O
corta O
, O
que O
apenas O
basta O
allí O
para O
las O
gentes O
de O
conveniencias O
de O
Nueva B-LOC
España I-LOC
, O
y O
por O
eso O
viene O
poco O
á O
Europa B-LOC
: O
el O
segundo O
es O
el O
de O
Machala B-LOC
y O
Troncoso B-LOC
en O
la O
Provincia O
de O
Guayaquil B-LOC
: O
tercero O
el O
de O
Matina B-LOC
, O
también O
en O
el O
Reyno O
de O
Guatemala B-LOC
: O
quarto O
el O
del O
Rio O
de O
la O
Magdalena B-LOC
en O
el O
Nuevo B-LOC
Reyno I-LOC
de I-LOC
Granada I-LOC
: O
quinto O
el O
de O
la O
Isla O
de O
la O
Trinidad B-LOC
: O
sexto O
el O
de O
Caracas B-LOC
en O
la O
Provincia O
de O
Venezuela B-LOC
; O
y O
séptimo O
el O
de O
Guayaquil B-LOC
en O
Alcedo_vol_5_americanismes-0035 O
@ O
@ O
@ O
# O
la O
Provincia O
de O
su O
nombre O
: O
de O
estos O
dos O
últimos O
es O
la O
mayor O
parte O
del O
que O
viene O
á O
Europa B-LOC
por O
las O
abundantes O
cosechas O
que O
tienen O
como O
su O
principal O
fruto. O
De O
las O
virtudes O
del O
Cacao O
han O
escrito O
Bartolomé B-PER
Marradón I-PER
, O
Médico O
de O
Marchena B-LOC
, O
Antonio B-PER
Colmenero I-PER
de O
la O
Ciudad O
de O
Ecija B-LOC
, O
y O
el O
Doctor O
Felipe B-PER
Silvestre I-PER
du I-PER
Four I-PER
. O
La O
Manteca O
que O
se O
extrae O
del O
Cacao O
es O
muy O
fresca O
, O
y O
se O
usa O
en O
la O
Medicina O
para O
varias O
cosas. O
§§§id_18473§§§ O
-DOCSTART- -X- O O
CACAHUATE. O
Nombre O
que O
dan O
en O
Nueva B-LOC
España I-LOC
al O
Maní. O
µµµVéase O
esta O
voz.µµµ O
§§§id_18474§§§ O
-DOCSTART- -X- O O
CACHUPIN. O
Nombre O
que O
dan O
en O
Nueva B-LOC
España I-LOC
á O
los O
Europeos. O
§§§id_18475§§§ O
-DOCSTART- -X- O O
CAGUI O
( O
'' O
Simia O
Jaechus O
'' O
) O
. O
Monito O
pequeño O
del O
Reyno O
del O
Brasil B-LOC
: O
tiene O
la O
cola O
muy O
poblada O
y O
mezclada O
alternativamente O
de O
blanco O
y O
negro O
, O
ó O
por O
mejor O
decir O
de O
pardo O
y O
gris O
, O
y O
otro O
tanto O
mayor O
que O
su O
cuerpo O
: O
la O
cabeza O
es O
redonda O
, O
cubierta O
de O
pelo O
negro O
encima O
de O
la O
frente O
, O
con O
una O
señal O
blanca O
y O
sin O
pelo O
sobre O
la O
nariz O
: O
la O
cara O
es O
quasi O
desnuda O
y O
de O
color O
de O
carne O
morena O
: O
á O
los O
dos O
lados O
de O
la O
cabeza O
delante O
de O
las O
orejas O
tiene O
dos O
moños O
de O
pelo O
blanco O
: O
las O
orejas O
son O
redondas O
, O
planas O
, O
delgadas O
y O
desnudas O
, O
el O
cuerpo O
está O
cubierto O
de O
un O
pelo O
suave O
de O
color O
ceniciento O
, O
y O
de O
gris O
más O
claro O
con O
algo O
de O
amarillo O
sobre O
el O
cuello O
: O
el O
pecho O
, O
y O
vientre O
tendrá O
medio O
pie O
de O
largo O
: O
es O
de O
figura O
hermosa O
y O
gracioso O
; O
quando O
nacen O
son O
feos O
porque O
no O
tienen O
pelo O
alguno O
: O
se O
agarran O
fuertemente O
á O
las O
tetas O
de O
la O
madre O
, O
y O
luego O
que O
son O
algo O
grandes O
se O
ponen O
á O
sus O
espaldas O
, O
y O
ella O
los O
quita O
quando O
se O
cansa O
refregándose O
contra O
la O
pared O
; O
pero O
entonces O
los O
recoge O
el O
padre O
, O
y O
les O
da O
de O
comer O
: O
es O
muy O
divertido O
verlos O
jugar O
, O
y O
hacer O
monerías. O
§§§id_18476§§§ O
-DOCSTART- -X- O O
CAIMAN O
( O
'' O
Lacerta O
Caudiverbera O
'' O
) O
. O
O O
Lagarto O
: O
animal O
amphibio O
semejante O
al O
Cocodrilo O
, O
de O
cuya O
clase O
le O
numeran O
los O
Naturalistas O
; O
pero O
nosotros O
, O

